%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 30.8.93
% Dokumentation zu DVI.APP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%makropackage=lplaing&
%
% statt trennung.sty auch
% einfgen
% supertab.sty nicht inbedingt n”tig!
%
\hyphenation{Satz-sys-tem}
\documentstyle[11pt,german,refman,supertab]{article}

\font\logo=logo10
\font\cyr=wncyr10	%Egal, ist nur Zierde!
%
\def\attention{\mbox{}\marginpar{\raggedleft \LARGE\bf ! $\rightarrow$}}
\def\itmm[#1]{\item[\hbox to 10mm{}]{\hskip-10mm\large\tt #1:}\\}
\def\itm[#1]{\item[\hbox to 10mm{\large\tt -#1:\hfill}]}
\def\is[#1]{\item[\sc #1]}
\def\imm#1{\item[\hbox to 29mm{#1\dotfill}]}
\def\sssect#1{\subsubsection*{\sf\normalsize\hskip0.4in #1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Titelseite
\title{{\Huge\sf Anleitung DVI-Treiber}\\[2.5ex]{Version 1.12 vom 3.9.1993}\\[-3ex]}
\author{\sf\em Markus Pristovsek}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
\sloppy
\sf
\maketitle
\makeauthor

\tableofcontents
\vfill

{\small\em\raggedleft

--- Erkl„re es mir, und ich werde es vergessen;\\
Zeige es mir, und ich werde mich erinnern;\\
La es mich tun, und ich werde es verstehen.\\
{\em KONFUZIUS} (chin. Philosoph)\\}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\clearpage
\section*{Was soll das? (Farbiges Rauschen)}

Dieser Abschnitt handelt zwar mehr von D.E.Knuth, aber wenn sie D.Adams nicht 
m”gen, sollten sie ihn berspringen. Fr {\em Sie} steht hier eh nichts neues.

Vor einiger Zeit begann das Universum. Damit begann zwar der Spa, aber wir 
steigen doch ein bischen sp„ter ein, inzwischen gibt es aufrecht gehende Affen, 
die mit kleinen Digitaluhren herumrennen. Zu dieser Zeit also, als M„nner noch 
M„nner und Frauen und noch Frauen und kleine gelbe Wesen aus dem Krebsnebel noch 
kleine gelbe Wesen aus dem Krebsnebel waren, da waren Computer noch groe 
Gebilde mit vielen L„mpchen. Von Layout war noch keinen Rede, die 42 als Output 
wurde in schmuckloser hpfender Schrift ohrenbet„ubend in die chlorgebleichten 
verarbeitenden Zelluslosefasern zu h„mmern. Einer der Herren der Bits und Bytes, 
Donald E. Knuth, schuf {\rm\TeX}, ein Textformatierungsprogramm.

An dieser Stelle  wollen wir ein paar langweilige Jahre berspringen, und aus 
den EDV-Steinzeit in die Bronzezeit wechseln. Computer wurden immer kleiner, 
manche sind nun nicht mehr gr”er als eine Digitaluhren, auch wenn das 
irrelevant ist. Das Programm {\rm\TeX} ehemals ein riesiger tr„ger Dinosaurier, 
wurde zu einen noch tr„geren Dinosaurierer. Die heutigen Rechner machen diesem 
Dinosaurier viel mehr Dampf unter dem Hintern, brannte dort frher nur ein 
Teelicht, so wurde dieses nach und nach zum Flammenwerfer.

Da die Leute auch mal etwas anderes machen, also Computern die Frage zu 42 zu 
stellen, wurde {\rm\TeX} auf viele Rechner portiert, so wie sich ein Rauschgift 
durch die Galaxis ausbreitet. Leider war {\rm\TeX} nicht ganz vollst„ndig, 
genauso wie heutige Komplettangabote. Dafr war es aber kostenlos, im Gegensatz 
zu den Komplettangeboten. Trotzdem, es fehlte ein Programm, die Dateien von 
{\rm\TeX} auch anzuzeigen und auszudrucken, sonst w„re es nur fr Philosophen 
interressant gewesen. Ebenfalls fr Philosophen (und Kaffeetrinker) waren die 
Lindnertreiber. Auch stammten sie aus der Zeit als\dots

Nun, hier ist DVI, ein neues aufregendes Komplettangebot, zu dem 
{\rm\TeX}-Komplettangebot, obwohl es ja keine Komplettangebote sind, da ein 
Komplettangebot nicht kostenlos ist.

Jedenfalls, und das ist der Sinn des Abschnittes, DVI kann die Information die 
in den DVI-Dateien steckt auf den Bildschirm anzeigen und ausdrucken. (Hat 
eigentlich einer 'nen besseren Namen?)

\vfill
{\small\em\raggedleft
--- "`Solange eine Wolke ein Gebilde mit der Dimension 1,6 ist,\\
solange lautet der Sinn des Lebens allemal 42."'\\
Aus: Semesterrundschreiben Physik, SS91, TU\\}
\clearpage

\section{Was kann DVI}

Es handelt sich um ein Anzeigeprogramm fr DVI-Dateien, die vom Satzsystem 
{\rm\TeX} erzeugt werden. Es ist multitaskingf„hig, d.h. es kann unvollst„ndige 
Dateien, die noch in der Bearbeitung sind, anzeigen. Dabei wird das GEM-%
Multitasking kaum gebremst. Man kann zwei DVI-Dateien gleichzeitig betrachten.

Wenn Zeichens„tze nicht gefunden werden, wird zuerst nach dem gleichen 
Zeichensatz in magstep0 gesucht; wird dieser nicht gefunden, so nimmt der 
Treiber cmr10 in magstep0. Der Font wird in die Missingdatei eingetragen. Bei 
der Suche werden alle Zeichs„tze innerhalb der eingestellten Toleranz gefunden. 

Es kann die Datei verkleinert anzeigen ($2\times $, $3\times $, $4\times $, 
$6\times $ sowie $8\times $ kleiner) und besitzt eine Lupe sowie ein Maband.

Die Bedienung kann mit der Maus ber Popup-Mens oder mit der Tastatur erfolgen. 
Das Programm kann durch einfaches Umbenennen als Accessory gestartet werden.

Es existieren Druckertreiber. Der Ausdruck einer Seite ist, soweit sinnvoll, im 
Hintergrund realisiert. Dabei wird meist im Ordner {\$}TMPDIR eine Datei 
angelegt (beim 9-Nadel). Dieser Ordner sollte also m”glichst auf Festplatte oder 
RAM-Disk liegen. (Ansonsten wird der aktuelle Ordner benutzt.)

Die Druckertreiber benutzen unter MiNT shared Memory. Sie stellen sich so 
gut es geht auf die aktuelle Auf"|l”sung in DpI ein. Es existieren Treiber fr 
Epson 9-Nadel, 24-Nadel (ungetestet), HP Deskjet (und verwandte Laser- und 
Tintenstrahldrucker), SLM804, Stylus und IMG-Dateien, sowie fr jeden 
GDOS-Drucker. Auerdem liegt der Sourcescode bei. Seit neustem existieren auch 
Treiber fr den Querdruck.

Das Programm ist 64kB lang. (Jedes Mal wird's l„nger\dots )


\subsection{Was baucht man?}

Man sollte MiNT benutzen. Das sollte aber kein Problem sein; im Gegenteil sind 
die zus„tzlichen M”glichkeiten von MiNT schon ohne den Treiber ein Grund, es zu 
benutzen. Auerdem ist es das neue offizielle Atari-Betriebssystem.

Man braucht, wenn man {\rm\TeX} und den Treiber gleichzeitig laufen lassen will 
ber ein Megabyte {\em freien} Speicher:

690kB~{\rm\TeX} + 250kB~DVI-Treiber + 260kB~MiNT + 
40kB~Mintshell + 30kB~TOSWIN $\approx $1270kB als minimal belegter Speicher. 

Druckt man auch mit diesem Treiber aus, dann braucht man schon so ein Megabyte 
Speicher.

Auf einem 1040ST mit einem MB kann nur der Treiber solo oder zusammen mit einem 
Editor laufen. Installiert man dann noch einige Helferchen (NVDI od. Quickst, 
Xcontrol) oder will man echtes Multitasking, dann ist man ganz schnell bei 2MB.

Man braucht natrlich eine {\rm\TeX}-Implementation -- wozu sollte man denn sonst 
einen DVI-Treiber brauchen? Funktionieren sollte der Treiber mit CS-{\rm\TeX} 
(Strunk) und Lindner/Birkhahn-{\rm\TeX}. Getestet wurde vor allem mit 
Lindner-{\rm\TeX}.

\vskip15mm
\centerline{\Large\bf Dieses Programm ist Freeware.}
\vskip15mm

\subsection{Rechtliches}

\attention {\bf Ich bernehme KEINE HAFTUNG fr Sch„den oder Verluste jeglicher 
Art, die durch Benutzung des Programmes entstanden oder mitverursacht sein 
k”nnten.}

Dieses Programm ist wie vieles um {\rm\TeX} Freeware. Jeder kann darf und soll(?) 
es kopieren. Ich verlange lediglich, das zumindest die Dateien {\tt DVI.APP, 
DVI.RSC} und {\tt DVI.DVI} in unver„nderter Form weitergegeben werden.

Die Aufnahme dieses Programm in einen kommerziellen PD-Vertrieb ist nur mit 
meiner Zustimmung m”glich.

Frher habe ich die guten PD-Programme immer ber solche Serien bekommen. 
Allerdings kann ich das internationale Computernetz nur weiterempfehlen (bzw. 
das MAUS-Netz, wenn man keinen Zugang zum Internet hat).

\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Installation}

Wenn man Lindner-{\rm\TeX} hat, dann kopiert man {\tt DVI.APP} mit den folgenden 
Dateien zusammen in den Ordner der {\rm\TeX}-Shell: {\tt DVI.RSC, *.INF, *.SET}. 
Nun mu man den Treiber noch unter {\em Drucker anmelden...} anmelden und los 
geht es!

Unter Strunk mu man den Drucker einfach als Programm anmelden. Auerdem sollten 
erst einmal alle Parameter, die u.U. bergeben werden, abgeschaltet werden.

Dann startet man DVI, am besten vom Desktop. In der Dateiauswahl {\em Abbruch} 
anklicken und nun unter den Menpunkten {\em Einstellungen..., Pfade... \& 
Mehrseitenlayout} alles so einstellen, wie man es gerne h„tte.

\attention Der letzte Ordnername ({\tt fonts} bei Strunk bzw. {\tt res101.scr} 
bei Lindner) ist der Treibername. Er darf beim Zeichensatzpfad nicht mit 
angegeben werden.

Die Toleranz sollte nicht zu klein gew„hlt werden, normal ist ca. 5\%, denn 
sonst k”nnen u.U. Zeichens„tze nicht mehr gefunden werden.

Diese Einstellungen speichert man im Treiber-Ordner z.B. als {\tt DVI.SET}. 
Diese Datei wird immer zuerst gesucht und dort werden auch die anderen 
{\tt *.SET}-Dateien gesucht.

Hat man einen Ordner mit allen {\tt *.RSC}-Dateien, so kann man die {\tt *.SET}-%
Dateien auch in diesen Ordner packen.

Hat man die Einstellungen fr den Previewer get„tig, tut man das ganze noch 
einmal fr den Drucker und es kann losgehen.

Benutzt man die {\rm\TeX}-Shell von Heidrich, Kieling \& Maluschka, dann kann man 
die Datei {\tt PREVIEW.INF} als Preview bzw. {\tt DESKJET.INF} als 
Druckertreiber installieren.

Ansonsten kann man in der Kommandozeile mit "`-zr{\rm\it Dateiname}"' eine {\tt 
*.SET}-Datei angeben, die geladen werden soll.

\vfill
{\raggedleft\small\em 
Lernen, lernen und nochmals lernen!\\
{\cyr Vladimir Iliq Lenin}\\}
\sf\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Betrieb}

Wenn man den Treiber gestartet hat, dann gibt es drei M”glichkeiten der 
Bedienung: Popupmen, Tastatur und Menzeile. Da beim Betrieb als Accessory nur 
die ersten beiden m”glich sind, werde ich zuerst ber sie ein paar Worte 
verlieren.

Kommen wir zuerst zu dem Vieh, was (neben dem Mac) den Atari bekannt gemacht hat: 
Die Maus!


\subsection{Maustasten}

\sssect{Linke Maustaste}

Wenn eine Datei geladen ist, dann erscheint auf der linken Maustaste ein Popup-%
Men.

Es hat folgende Gestalt:

\input{dvipopup}

Kommt man auf den Pfeil, so erscheint ein Submen (s.o.). Diese Mens sind 
eigentlich nur fr den Accessorybetrieb n”tig. Aber wer sich an Ascreen gew”hnt 
hat, wird an dieser Bedienung seine Freude haben.

Was {\em Suchen..., ASCII-Dump...} oder {\em Mehrseitenlayout} bewirkt, siehe 
Abschnitt \ref{suchen}, \ref{ASCII} bzw. \ref{layout}.

\sssect{Rechte Maustaste}

Die rechte Maustaste ist eine Lupe. Dabei erscheint der vergr”erte Ausschnitt 
invertiert. Ist die Bildschirmdarstellung verkleinert, so ist das Bild in der 
eigentlichen Orginalgr”e; ansonsten wird es halt einfach vergr”ert (aber das 
kann z.B. die GEM-Lupe auch). Diese Funktion ist eigentlich nur bei 
Verkleinerung richtig sinnvoll.

\sssect{Mittlere Maustaste}

Die mittlere Maustaste bei einer Dreitastenmaus (sie habe keine? Ich auch 
nicht\dots ) ist das Maband. Bei einer Atari-Maus tun es auch beide Tasten 
gleichzeitig.

Dann erscheint eine Linie und in der oberen linken Ecke des Fensters wird die 
ungef„hre L„nge in Inch angezeigt. Man beachte, da die Anzeige nur mit ganzen 
Zahlen rechnet und deshalb relativ ungenau ist.

Wenn man eine Strecke ber Eck ausmessen will, hat man mit der Atari-Maus eine 
zus„tzliche M”glichkeit: Ausmessen, eine Taste loslassen und wieder neu 
ansetzen. Dabei bleibt die Anzeige der alten Strecke erhalten.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
\section{Tastaturkommandos}

Alle laufenden Aktionen (Drucken, Bl„ttern, Suchen) kann man mittels 
\fbox{\sc Shift+Shift} abbrechen.
%
\begin{description}
\is[Escape] DVI beenden, zurck zum Desktop.
\is[Enter] Wenn Teile der Seite noch weiter unten liegen, dann werden sie 
sichtbar bemacht; ist man am Seitenende, dann wird zur n„chsten 
Seite gegangen. Damit kann man das ganze Dokument durchbl„ttern. 
(Zur Verwaltung der Seitenreihenfolge siehe \ref{seiten})
\is[Return] Eine Seite voran.
\is[Backspace] Eine Seite zurck.
\is[G] Gehe zur logischen Seite (wie {\sc Control L})
\is[$>$] Die Anzeige eine Stufe weiter verkleinern.
\is[$<$] Die Anzeige eine Stufe wieder vergr”ern.
\is[Control+$\Leftarrow $] Linken Rand bei der Anzeige festlegen. Bei dieser 
Position startet die Anzeige jeder Seite nach dem Bl„ttern.
\is[Control+$\Uparrow $] Oberen Rand bei der Anzeige festlegen.
\is[Clr Home] An den linken oberen Rand gehen.
\is[$\Leftarrow\ \Rightarrow\ \Uparrow\ \Downarrow $] Bewegung des Auschnittes 
um $^1/_4$ Schrittweite in die entsprechende Richtung.
\is[Shift+$\Leftarrow\ \Rightarrow\ \Uparrow\ \Downarrow $] Bewegung des 
Auschnittes um die ganze Schritteweite in die entsprechende Richtung. (Das Ganze 
funktioniert auch mit arretierter \fbox{\sc Caps-Lock}-Taste.
\is[+ (-)] Schrittweite verdoppeln (halbieren).
\is[Help] Hilfedialog einblenden.
\end{description}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\clearpage
\section{Meneintr„ge}

Es gibt drei Meneintr„ge: {\em Datei}, {\em Arbeit} und {\em Optionen}.

\input{dvimenue}

Die Meneintr„ge sind eigentlich selbsterkl„rend, nur zu den Buchstabenbefehlen 
(Shortcuts) ist noch anzumerken, da \fbox{$^C_R$} \fbox{\sc Enter/Return} 
und \fbox{$BS$} \fbox{\sc Backspace} heit.

Unter {\em Mehrspaltenlayout} hat man Zugriff auf die M”glichkeit, mehrere 
Seiten auf einer Druckseite unterzubringen. (Siehe \ref{layout})

Unter {\em Optionen} stehen alle im Standartpfad gefundenen Datei mit 
Einstellungen zur Auswahl. Man mu als nicht mehr mhsam die Datei mit den 
gewnchten Einstellungen anw„hlen (oder gar die Einstellungen von Hand ver„ndern), 
es reicht den Meneintrag anzuklicken.

Im folgenden werde ich die einzelnen Meneintr„ge erkl„ren.

\subsection{Das Dateimene}

\sssect{™ffnen}

W„hlt eine {\tt DVI}-Datei zum Anzeigen aus. Sind schon zwei Dateien geladen, 
dann ist der Menpunkt grau und es kann keine weitere mehr dazugeladen werden.

\sssect{Schlieen...}

Schliet das Fenster der gerade aktiven {\tt DVI}-Datei. Da gleiche bewirkt auch 
der Schlieknopf des Fensters oder \fbox{\sc Control U}.

\sssect{Drucke Seite}

Druckt die Seite des gerade aktiven Fensters aus. Dazu mu natrlich ein 
Druckertreiber (unter {\em Pfade...}) installiert sein.

\sssect{Drucken...}

Man kann hier einen Bereich zum Ausdrucken ausw„hlen. Dabei kann man mittels 
{\em Mehrseitendruck} angeben, da entweder nur jede zweite Seite gedruckt wird 
(kein Mehrseitenlayout angeschaltet) oder entsprechend dem {\em Bl„ttern um}-%
Faktor weitergebl„ttert wird. (siehe auch \ref{layout})

Unsortiert heit, da die Dateien ab der Startseite in der Reihenfolge 
ausgedruckt werden, in der sie in der Datei stehen. Das ist wichtig, wenn eine 
Seitenummer zweimal vorkommt.

\sssect{Quit}

Verl„t das Programm und schliet alle {\tt DVI}-Dateien. Evt. laufende 
Ausdrucke werden nicht abgebrochen.


\subsection{Das Arbeitsmen}

\sssect{N„chste Seite \& Vorige Seite}

Drften klar sein. Wenn nicht {\em Seiten sortiert} angekreuzt ist, ist damit 
immer die in der Datei n„chste Seite gemeint.

\sssect{Gehe zu Seite...}

Es erscheint eine Dialogbox, in der die Seitennummer eingeben werden dann. Dies 
ist die logische Seitennummer im Dokument. Diese Nummer steht auch immer in der 
Fenstertitelzeile.

\subsubsection{\sf Suchen...}\label{suchen}

Mit {\em Suchen\dots} kann nach einer Zeichenfolge gesucht werden. Allerdings 
ist die Funktion bei den Massen von Daten, die durchwhlt werden mssen, kein 
Wunder an Geschwindigkeit (170 Seiten zu durchsuchen, dauert ca. 7min auf einem 
ST).

Das zu demonstrieren erscheint ein Fenster, das die aktuell bearbeitete Seite 
anzeigt. Wenn man ein anderes Fenster in den Vordergrund holt, wird es 
geschlossen. Man kann es mit \fbox{\sc Shift+Shift} und Beantwortung der 
Alertbox mit "`Nein"' wiederbekommen.

Das {\bf } und die Ligaturen {\bf ff, fi, fl, ffi, ffl} werden korrekt erkannt. 
{\bf ™š„”} mssen nach altem Schema als \verb|"A"O"U"a"o"u| gesucht werden, 
d.h alle Doppelkomma oder -striche werden zu "'. Deutsche An- bzw. Ausfhrungszeichen 
werden als \verb|"`| bzw. \verb|"'| erkannt.  Das \c{C}\'edille wird zu einem 
Komma.

Wenn man die neuen Zeichens„tze hat, mu man nach ™š„” suchen, denn Zeichen 
mit Nummer gr”er 127 werden nicht konvertiert!. (Da ich diese nicht besitze, 
konnte ich sie auch nicht testen.)

Jedes Zeichen kleiner 128, das der ST nicht kennt, wird zu $|$. Folgen mehrere 
solcher unbekannten Zeichen, so werden sie alle auf ein {\bf Einziges} $|$ 
abbgebildet.

\u{O} mu als $|$O gesucht werden. Genauso wird aus $\Psi $ ein $|$. 
Wird eine solche Zeichenkette gefunden, springt der Cursor auf die jeweilige 
Seite und unter der Zeile, in der das Wort ist, erscheint eine gepunktete Linie. 
(Diese verschwindet manchmal schnell wieder. Da mu man dann selber suchen\dots )

Der ST kennt: $\Gamma ,\Delta ,\Theta ,\Lambda, \Pi, \Sigma, \Omega $,%
\`{},\'{},\^{},\~{},$\circ $,,ff,ffi,ffl,ffi,ffl,{\ae},{\oe},{\o},%
{\AE},{\OE},{\O}, {\char60}, {\char62}, {"'} und @. Und natrlich den 
stinknormalen ASCII-Zeichensatz.

Ihm fehlen: $\Xi, \Upsilon, \Psi $,{\i},{\j},\u{},\v{}.

Aber ich denke, fr deutsche und englische Texte sollte dies ausreichen. Ach ja, 

\attention
{\em Wortgrenzen werden nur in der Einstellung {\em Leerzeichen erkennen} 
erkannt, sonst mu man die Worte zusammen schreiben. Die Qualit„t der Erkennung 
von Leerzeichen bei} {\rm La{\TeX}}{\em-Compilaten ist hoch $\approx 95$\% 
(andere benutze ich nicht!)}

Die Kugel wird brigens als \verb*|\item|-Befehl interpretiert.

Der Treiber versucht, Worttrennungen zu erkennen und rckg„ngig zu machen. 
Leider f„llt dem hin und wieder auch ein Gedankenstrich oder ein Zwischen-%
Hauptw”rter-Strich zum Opfer.

\sssect{Beispiele}

{\bf Ohne Leerzeichen:}

Sucht man nach: "`kten sich z„rtlich!"' So sollte der Suchstring 
lauten: "`k"'utensichz"'artlich!"'

Sucht man nach: "`j\'asni \`o\v{c}i"', so sucht man nach "`j\'{}asni\`{}o$|$ci"', 
wenn man Erfolg haben will.

Sucht man "`$\bullet $ Ist es m”glich"' so mu man nach 
"`\verb|\|item Istesm"'oglich"' suchen.

{\bf Mit Leerzeichen:}

Sucht man nach: "`kten sich z„rtlich!"' So sollte 
der Suchstring lauten: "`k"'uten sich z"'artlich!"'

Sucht man nach: "`j\'asni \`o\v{c}i"', so sucht man nach "`j\'{}asni 
\`{}o$|$ci"', wenn man Erfolg haben will.

Sucht man "`$\bullet $Ist es m”glich"' so mu man nach "`\verb|\|item Ist es 
m"'oglich"' suchen.


\subsubsection{\sf ASCII-Dump}\label{ASCII}

Schon einmal trotz aller Warnungen (oder sind die etwa ausgeschaltet) eine 
Orginaldatei gel”scht und nur noch die DVI-Datei war vorhanden?

Nun, kein schlimmes Problem mehr, denn der wesentliche Inhalt kann gerettet 
werden, ohne den Ausdruck einzuscannen und mit einem Texterkennungsprogramm zu 
behandeln. Nach Eingabe von Start- und Endseite wird auf der Platte eine Datei 
mit der Endung \verb|.dmp| angelegt, die den Inhalt als ASCII-Text enth„lt.

Wenn man mal sehen will, wie der Text bei der Suche aussieht, dann schaut man 
sich einfach die ASCII-Datei an, es ist dieselbe Routine, die diesen erzeugt.

Ein bischen Nacharbeit wird dabei allerdings vonn”ten sein, denn es werden keine 
Abs„tze erkannt und leider nicht immer alle Leerzeichen.


\subsubsection[Buchdruck]{\sf Mehrseitenlayout}\label{layout}

Jetzt gibt es endlich die M”glichkeit des Buchdruckes. Dazu braucht man einen 
Druckertreiber, der die Seite drehen kann (z.B. {\tt JP\_90}). Klickt man auf 
{\em Mehrseitenlayout}, so erscheint folgender Dialog:

\input{dvimehrs}

Mit dem ersten Punkt schaltet man das {\em Mehrseitenlayout an}.

Die {\em Titelseite} soll meist auf ein Extrablatt. Deswegen kann man eine 
Sonderbehandlung dafr einstellen.

Der {\em Modulofaktor} ist wichtig, wenn die Seiten abwechselnd von vorn und 
hinten genommen werden sollen, weil man die Seiten bereinanderlegen und dann 
heften will.

Der {\em Bl„ttern um}-Faktor bestimmt, wie weit beim Drucken die n„chste Seite 
entfernt ist.

Unten kann man die Darstellung der einzelnen Seiten aktivieren und deren 
Position auf der Seite angeben. (Zul„ssige Mae siehe \ref{masse})

Will man das die Seite vom Ende genommen wird, so mu man {\em von hinten} 
anklicken. Dabei wird folgende Seite genommen:

$$Seite = Start + (Modulo-3+Nr-(Aktuell\%Modulo))$$

mit $Aktuell$:Startseite, $Start$:Startposition (letzte durch $Modulo$ teilbare 
Position) und $Nr$ die Seitennummer (1..4) ist.

\sssect{Beispiel}

Will man zum Beispiel ein Heft mit Klebebindung drucken, dann sollte man angeben 
(Vier Seiten pro DIN A4-Blatt):

{\em Bl„ttern um} 4 und dazu Seite 2 und 3 anw„hlen, Offset fr 3: (4.85in,0) 
fr DIN A5-Seiten. Das Ganze ausdrucken.

Modulofaktor 4 und dazu 1 und 4 anw„hlen, Offset fr 1: (4.85in,0), die Seiten 
von vorhin gedreht einlegen und ausdrucken. Fertig ist ein vierseitiges Heft!

Das Ganze ist „hnlich wie bei DVIDVI angelegt, doch kann hier jede Seite die 
Startseite sein.

Will man eine andere Bindung, weil man die Seiten bereinanderlegen und Tackern 
will, dann mu man den Modulofaktor einschalten (Je nach Anzahl der Seiten; Man 
kann so auch die typische Buchbindung erzeugen.) Ich empfehle einfach zu 
experimentieren, denn die M”glichkeiten sind vielf„ltig und das ganze ist noch 
recht experimentell.

Wichtig ist noch, da die Seite gedreht ausgedruckt wird.


\subsection{Das Optionenmen}

\subsubsection{\sf Einstellungen...}\label{einst}

Unter diesem Menpunkt k”nnen alle wichtigen Einstellungen getroffen werden. Im 
folgenden eine šbersicht:

\begin{description}
\imm{\em Auf"|l”sung in DpI}
Hier kann die horzontale und vertikale Auf"|l”sung angegeben werden.

\imm{\em Vergr”erung}
Standart ist tausend. Damit kann das Dokument verkleinert oder Vergr”ert 
gedurckt werden, gut fr den Zweiseitendruck von {\tt DVI}-Dateien, von denen man kein 
{\tt \TeX}-File hat. Die Vergr”erung kann auch in der Kommandozeile mit der 
{\tt -m}-Option angegeben werden.

\imm{\em R„nder}
Hier kann man die R„nder angeben. Zu beachten ist lediglich, da die festen 
R„nder {\bf nur dann wirken, wenn sie angeschaltet sind!} Ansonsten wird das 
Format durch Lesen und evt. Neulesen ermittelt. Standartm„ig w„re ein Rand von 
je ein Inch. Eingeben kann man die R„nder in der Kommandozeile mit {\tt -h} bzw. 
{\tt -v}.

{\em Drucker links} bzw. {\em Drucker oben} sind die unbedruckbaren R„nder, die 
der Drucker hat. Wenn man {\tt test\_a4.tex} ausdruckt und die Grafik ist um 
$1,25$cm zu tief und um $0,3$cm zu weit rechts, dann mau man eben diese Werte 
bei oben bzw. links eingeben. Diese Werten k”nnen in der Kommandozeile als 
{\tt -o} bzw. {\tt -l} angegeben werden.

Die Seitengr”e wird nur dann beachtet, wenn die entsprechenden Kn”pfe 
angekreuzt sind, ansonsten stellt DVI die Seitengr”e so ein, da die Seite 
gerade heraufpat; dazu mu eine Seite u.U. zweimal gelesen werden. Die 
Seitenh”he kann man in der Kommandozeile {\tt -p} einstellen.

\imm{\em Protokollieren}
Damit werden alle Protokollausgaben in die Datei mit dem gleichen Namen wie die 
{\tt DVI}-Datei aber der Endung {\tt *.PRT} geschrieben.

\imm{\em Lindner-{\rm\TeX}}
Lindnerkompatible Zeichensatzsuche an, ansosten wird nach dem Strunkverfahren 
gesucht.

\imm{\em DpI}
Hier kann man die Auf"|l”sung in DpI des Monitors angeben. Wozu ist das gut? Nun, 
GEM sagt meistens, da die Auf"|l”sung 68DpI sei, egal was sie wirklich ist. DVI 
nimmt nun diesen Wert, um die Verkleinerung auszurechnen, die am Anfang benutzt 
wird. Will man jetzt seinen Text standartm„ig nur 2x verkleinert sehen und man 
hat einen 240DpI Drucker, so kann man DpI auf 120 stellen.

\imm{\em Farbe}
Dieser Menpunkt ist haupts„chlich fr Benutzer der mittleren ST-Auf"|l”sung 
gedacht (und nur dort getestet). Dort wird n„mlich der Bildschirm vertikal 
verkrzt. DVI „ndert das, indem es aus zwei Zeilen eine macht und die restliche 
Information in Graustufen wandelt. Somit pat genauso viel wie in der hohen ST-%
Auf"|l”sung auf den Bildschirm.

\imm{\em Fenster maximal}
Jedes Mal, wenn man gebl„ttert, verkleinert oder vergr”ert prft DVI, ob nicht 
noch mehr vom Fenster darstellbar ist. Wenn ja, wird der Raum ausgenutzt.

\imm{\em Seiten sortieren}
Normalerweise l„t DVI die Seiten in der Reihenfolge, in der er sie auf der 
Platte gefunden hat. Aber manchmal ist die logische Reihenfolge eine andere als 
die Reihenfolge in der Datei. Dann kann man DVI sagen, da die Seiten sortiert 
werden solle, zuerst die kleinste Nummer und dann aufsteigend. (siehe auch 
\ref{seiten}) Aber zuerst wird dennoch die Seite 0 gelesen.

\imm{\em Kein Seitenpuffer}
Normalerweise gibt DVI eine Seite erst frei, wenn der Speicher knapp wird. Wenn 
man aber druckt, ist es gar nicht n”tig, das DVI allen Speicher an sich rafft. 
Ist dieser Knopf angeschalten, dann gibt DVI bei jeder neuen Seite allen 
Seitenspeicher zurck. Somit kann man auch mit 3MB noch auf dem SLM ausdrucken.
(Da DVI die Seiten eh schnell aufbaut, ist bei Verkleinerung kaum ein 
Unterschied zu merken.)

\imm{\em Toleranz}
Bei der Zeichensatzsuche mu gerundet werden. Deshalb kann es sein, da der 
Treiber bestimmte Dateien nicht findet, weil er lieber abrundet. Nur kann man 
ihm aber sagen, da alle Zeichens„tze, die in einem Abstand von xx\% liegen, 
ebenfalls verwendet werden drfen. Bei den Lindner-Treiber ist die Toleranz 
standartm„ig 5\%.

\end{description}

\sssect{Pfade...}

Hier k”nnen alle Pfade eingestellt werden.

Treibername ist bei Strunk z.B. {\tt fonts}, bei Linder ist es nur die Endung, 
also z.B. {\tt scr} fr den Bildschirm.

šbrigens ist der Treiber deshalb schneller als {\tt ASCREEN}, weil er auf den 
Vergleich von {\tt PK}- mit {\tt TFM}-Datei verzichtet wird (also keine 
Prfsummenfehler erkannt werden k”nnen).

\sssect{Laden... \& Speichern...}

Hiermit k”nnen die Einstellungen gesichert werden.

\sssect{Auswahl der Parameterdateien}

Hier stehen bis zu sieben Dateien, die Parameter fr DVI enthalten. Genaueres 
steht bei der Parameterdatei in \ref{paradat}.
\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Parameter}

Man kann die Datei auch mit Parametern starten. Die Parameter lauten analog zu 
den Lindertreibern: (Vielleicht schickt mir mal jemand die Parameter von den 
Strunk-Treibern.) Die Optionen haben h”here Priorit„t als die Einstellungen in 
der {\tt INF}-Datei.

\# heit: Zahl soll folgen; @ heit: String soll folgen!

\begin{itemize}
\itm[A@] Drucken in Datei @, dabei werden die Seiten an das Ende geh„ngt.

\itm[B\#] Nach dem Laden der Datei wird zu dieser Seite gesprungen.

\itm[D] Es wird beim Drucken jede zweite Seite bersprungen.

\itm[E\#] Wenn gedruckt wird, dann ist diese die letzte Seite, die gedruckt wird.

\itm[F@] Gibt den Zeichensatzpfad an.

\itm[G@] Gibt den Pfad fr Grafiken an.

\itm[H\#] Gibt den linken Rand an. Mae in {\bf In}ch, {\bf cm} oder {\bf mm}.

\itm[V\#] Gibt analog den oberen Rand an.

\itm[P\#] Gibt die Seitenh”he an.

\itm[N] Es soll nicht gedruckt werden, sondern nur angezeigt.

\itm[T\#] Gibt die Toleranz bei der Zeichensatzsuche an (ungef„hr Prozent).

\itm[U] Die Seiten sollen nicht sortiert werden.

\itm[R] Seiten verkehrt herum ausgeben, die letzte zuerst. Dabei wird 
Mehrseitenlayout beachtet, Bsp.: Wenn die Startseite 1, die Endseite 11 und der 
Bl„tterfaktor 4, dann wird als erstes die Endseite (1+4+4)=9 gedruckt.

\itm[M\#] Gibt die Vergr”erung an, normal ist 1000. 1$\times $ Verkleinern von 
A4 auf A5 ist 707($=1000\div\sqrt{2}$). Vergr”ern analog 
1414($=1000\cdot\sqrt{2}$). Dabei k”nnen, je nach Tolarnz u.U. Zeuichens„tze 
z.B. scaled 1440 oder 700 mitverwendet werden, auch wenn das nicht beabsichtigt 
war.

\itm[Z@] Zus„tzliche Parameter, der n„chste Buchstabe sagt, was genau neu 
spezifiziert werden soll: \begin{itemize}

\itm[ZA\#] Gibt die Verkleinerung an. Nur Werte von 1, 2, 3, 4, 6 und 8 sind 
sinnvoll, ansonsten wird nichts dargestellt, nur die Fenstergr”e erscheint 
mast„blich. Aber die Lupe geht dennoch.

\itm[ZL\#] Gibt an, ob Lindner-{\rm\TeX} (eine 1 folgt) oder Strunk-{\rm\TeX}.

\itm[ZI@] Gibt den Treibernamen an. Bei Lindner ist die nur die Endung, z.B. 
{\tt scr} (res101 erzeugt der Treiber selber), bei Strunk ist es z.B. 
{\tt fonts}.

\itm[ZL\#] Linker unbedruckbarer Rand des Druckers.

\itm[ZO\#] Oberer unbedruckbarer Rand des Druckers.

\itm[ZR\#] Horizontale Auf"|l”sung in DpI.

\itm[ZS\#] Vertikale Auf"|l”sung in DpI.

\itm[ZD@] Der wichtigste Parameter: Benutze die Parameter aus der Datei @. Damit 
kann man einfach den Druckertreiber anmelden.

\end{itemize}
\end{itemize}

Geplant sind noch {\bf -C\#}: Seiten {\#}-mal ausdrucken.

\subsection{Parameterdatei}\label{paradat}

Mit Parameterdatei sind im folgenden die {\tt *.SET}-Dateien gemeint. Die 
{\tt *.INF}-Dateien sind nur fr die {\rm\TeX}-Shell gedacht!

Beim Start durchsucht DVI alle unter {\tt\$PATH} eingetragenen Pfade nach der 
Datei {\tt DVI.SET}; da heit, wenn sie alle Resourcedateien in einen Ordner 
verpackt haben, sollte DVI die Dateie auch dort finden.

Findet er sie, so werden die Einstellungen geladen. Diese sind im ASCII-Format 
gespeichert. Weiterhin sucht DVI nach anderen Dateien mit der Endung {\tt 
*.SET}, um diese im {\em Optionen}-Men als Auswahl anzubieten.

Man sollte sich also fr diese Parameterdateien einpr„gsame Namen nehmen. Im 
{\em Optionen}-Men kann dann eine solche Einstellung per Mausklick geladen 
werden.

Auerdem kann man ber die {\bf -zd}-Option in der Kommandozeile direkt eine 
Datei angeben, die dann statt {\tt DVI.SET} geladen wird. Davon wird in den {\tt 
*.INF}-Dateien der Shell reichlich Gebrauch von gemacht.

Den Aufbau der Parameterdatei will ich nicht dokumentieren, da er noch nicht 
100\% fest ist\dots

Man kann brigens beliebig Kommentare in die Dateien schreiben, solange kein \# 
in dem Text vorkommt.

\subsection{Warum 144DpI als Voreinstellung?}

šbrigens ist 144DpI fr den Previewer deswegen voreingestellt, weil die 
Bildschirmauf"|l”sung ca. 72DpI (auf dem SM124) ist und wenn man 1:2 verkleinert, 
dann kann man die Strecken auf dem Bildschirm mit dem Lineal ausmessen. (Geht 
sehr gut!)

Dabei kann man die Texte in dieser Auf"|l”sung noch gut lesen. Aber Fonts in in 
72DpI k”nnen nicht richtig erzeugt werden.

Auerdem ist 144DpI nahe an 150DpI, die mein Blubber-Drucker (und auch der 
SLM804) kann. Man sieht dann zwar Kl”tzchengrafik, aber auch damit kann man 
korrekturlesen. Und ein 150DpI-Ausdruck braucht nur ein Drittel der Zeit (und 
ein Viertel soviel Speicher pro Seite).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\clearpage
\section{Die Druckertreiber}

Die Druckertreiber sind eigenst„ndige Programme. Sie werden mit einer 
Kommandozeile aufgerufen. Dabei gibt es folgenden Parameter:

\centerline{\tt shared\_mem\_datei weite hoehe h\_dpi v\_dpi (datei)}

bzw. unter TOS

\centerline{\tt adresse weite hoehe h\_dpi v\_dpi (datei)}

Wenn man selber einen Treiber schreibt, dann sollte man die Dateien 
{\tt TREIBER.C} und {\tt FAST\_DVI.S} benutzen. Man mu dann nur noch eine 
Routine schreiben, die die Grafik in Druckbefehle umwandelt; die Aufteilung des 
Druckers und alles andere ist schon vorhanden. Das Makefile ist leider schon 
etwas „lter und ich habe kein GNU installiert. (Meine Festplatte hat 20MB\dots )

Wenn man den 9-Nadel, den 24-Nadel, den GDOS-Treiber oder den {\tt IMG}-Treiber 
benutzt, dann sollte die Environmentvariable {\tt\$TMPDIR} auf einem sinnvollen 
Wert stehen. Denn diese Treiber legen dort die Zwischendatei an. Dies erreicht 
man z.B. durch Eintragung in der {\tt MiNT.CNF}-Datei. Die Zwischendatei wird 
nach erfolgreichem Druck wieder gel”scht.

Der {\tt IMG}-Treiber erzeugt in diesem Ordner die {\tt IMG}-Datei {\tt PRINTxx.IMG}, 
wobei {\tt xx} eine noch nicht belegte Zahl von 00-99 ist.

Wenn man z.B. Preview in 144 DpI macht, dann ist ein schneller Testausdruck 
in z.B. 150 DpI ntzlich. Und genau das machen die Treiber automatisch. Ein 
eigener Treiber sollte dies m”glichst auch, das heit die n„chste sinnvolle 
Auf"|l”sung untersttzen.

Die Treiber untersttzen von sich aus folgende Aufl”sungen:
\begin{itemize}
%
\item Der {\bf HP-Treiber} untersttzt folgende Auf"|l”sungen: 1200, 600, 300, 
150, 100 und 75 DpI. (Natrlich nur wenn dies m”glich ist.) Dabei orientiert er 
sich an der horizontalen Auf"|l”sung. (HP meint: Laser600, JP350WS und Deskjet.)
%
\item Der {\bf 9-Nadel-Treiber} untersttzt folgende horizontale Auf"|l”sungen 240, 120, 90, 
80 und 72 DpI, sowie vertikal 216, 144 und 72 DpI. (und quer entsprechend 
vertauscht\dots )
%
\item Die {\bf 24-Nadel-Treiber} untersttzen naturgem„ 180 oder 360 
vertikal/horizontal.
%
\item Der {\bf SLM-Treiber} untersttzt vertikal 300, 150, 100 \& 75 und 
unabh„ngig davon horizontal 300, 150 und 75 DpI. Er braucht jetzt keinen 
Diabolo-Emulator mehr, dafr mu 1MB Speicher frei sein. Bei weniger als 4 
Megabyte sollte {\em Kein Seitenpuffer} angeschalten sein (siehe \ref{einst}).
%
\item Der {\bf Stylus-Treiber} untersttzt horizontal 60,80,90,120,180,240,360 
und vertikal 60,180,360.
%
\item Der {\bf {\tt IMG}-Treiber} (und damit auch der GDOS-Treiber) untersttzt 
naturgem„ (und mit ziemlichen Rundungsfehlern) jede Auf"|l”sung. Es liegt an 
den GDOS-Druckertreibern, was sie daraus machen. Er ist einer der wenigen 
Treiber, die die {\tt IMG}-Datei zumindest teilweise komprimieren (fr 
Programmierer: alles auer "`Pattern run"').
\end{itemize}

Allerdings sollte man beim Ausdrucken ber GDOS vieeeel Zeit mitbringen. Der 
Ausdruck einer Seite hat bei mir unter MiNT mit {\tt GEM\_IDLE} ber 10 Minuten 
gebraucht. Wie funktioniert der GDOS-Druck? Nun es wird einfach eine DVI-Datei 
erzeugt und diese per {\tt v\_bit\_image()} an Ger„t 21 (Drucker) ausgegeben.

Die Treiber zeigen auf allgemeinen Wunsch wieder den Status oben links an: 
Solange in die tempor„re Datei geschrieben wird, erscheint links oben ein {\bf 
p}. Druckt man, dann wird dieses abwechselnd durch {\bf *} und {\bf +} ersetzt. 
Beim {\tt IMG}- und GDOS-Treiber ist das natrlich unm”glich.

Fr eigene Treiber die Erkl„rungen in \verb|TREIBER.H| lesen, oder man (frau?) 
benutze meine Mail-Adresse. {\bf BITTE} einen selbstfabrizierten Treiber auch an 
mich schicken, damit alle etwas von der Arbeit haben.

Alle Treiber mit der Endung {\tt *90.TTP} drucken das Blatt gedreht aus. (Zur 
Zeit mit HP-Kompatiblen, EPSON 9-Nadel und SLM)

šberfordert der Treiber die parallele Schnittstelle, so kann man hinter der 
Zeichenfolge {\tt PATCH:} die zwei folgenden Worte mit einem Monitor ver„ndern 
(Normal {\tt\$00 00} und {\tt\$00 00}). Das erste Wort ist die Wartezeit bis 
Strobe, das zweite die Wartezeit bis Ende Strobe.

Die jetzigen Werte wurden von Michael Hoppe auf einem TT herausgefunden.
\vfill
{\small\em\raggedleft
--- Antwortet eine lesende Maschine -- ein Perseptron -- auf die Abbildung \\
eines Elefanten mit dem Signal ">Unsinn"<, auf die Abbildung eines Kamels \\
ebenfalls mit ">Unsinn"< und auf das Potr„t eines bekannten Wissenschaftlers \\
wiederum mit ">Unsinn"<, heit das nicht unbedingt, da sie defekt ist.\\
Sie kann einfach nur philosophisch eingestimmt sein.\\
{\cyr Vladimir Sav\char113enko}\\}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\clearpage
\section{Diverses}
\subsection{Seitennummern}\label{seiten}

Zuerst mu ich noch etwas wichtiges und wahrscheinlich erst einmal verwirrendes 
vorrausschicken. Es gibt zwei Arten von Seitennummern: Die physikalische 
Numerierung, die erste Seite in der DVI-Datei ist Null, und die Nummer in dem 
ersten Register, die logische Numerierung. So kann zum Beispiel die Seite 
physikalisch 99 (also die 99. Seite in der DVI-Datei) die logische Seite 0 
(Titel) sein. Ein Beispiel dafr ist die Anleitung zum Lindner-{\rm\TeX}.

Allerdings mu die logische Nummer nicht in einem der zehn Register sein; 
dies ist lediglich Konvention. Und so wird zwar die logische Nummer angezeigt 
(oben im Fenster), aber gebl„ttert (auer bei {\em Gehe zu Seite...} und beim 
Drucken) wird in der Reihenfolge, in der die Seiten in der DVI-Datei stehen.

Man kann aber einstellen, da DVI die Seiten sortiert, so da man eine logische 
Reihenfolge erh„lt. Mit der Option "`-U"' wird das abgeschaltet. 
(siehe auch \ref{einst})

(Bei unfertigen Dateien ist diese Option automatisch abgeschaltet. Denn 
vielleicht gibt es die logisch n„chste Seite noch nicht. Eine physikalisch 
n„chste Seite gibt es dagegen immer, auch wenn sie erst halbfertig ist.)

Der Treiber springt am Anfang immer zur physikalisch ersten Seite der DVI-Datei 
und dann bei {\em Seiten sortieren} zur Seite logisch Null, per Konvention die 
Titelseite.


\subsection{Mae}\label{masse}

DVI versteht untenstehende Mae: Inch (in), cm, mm, Points (pt), Pica (pc) und 
Scaled Points (sp). Ohne Maeinheit gibt es eine Warnung und der Treiber nimmt 
Inch (bzw. Zoll) an. Bei Maen gr”er als 90cm kommt es zu einem šberlauf. Also 
wird der Treiber keine gr”eren Seiten als DIN A1 verkraften (bei 600 DpI: 33.2 
Megabytes pro Seite\dots ).
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\begin{itemize}
%\item[\AA:] {\em {\AA}ngstr”m}\footnotemark[1] $1${\AA}$ = 10^{-7}mm$
%
\item[sp:] {\em Scaled Point}, die {\rm\TeX}interne Maeinheit. $1sp = 211.136 10^{-9}m = 
0.000 211 136 mm$ (Vergleich: Wellenl„nge von rotem Licht 4sp)
\item[pt:] {\em Punkt} $1pt = \frac{1}{72.27}in = 0.3514598mm$
\item[mm:] {\em Millimeter} \underline{S}yt\`eme \underline{I}nternationale Einheit
\item[pc:] {\em Pica} die Einheit des Druckerwesens in Europa. $1pc = 12pt = 4.217 518mm$
\item[cm:] {\em Zentimeter} $1cm = 10mm$
\item[in:] {\em Inch} ist mit dem {\em Zoll} identisch, nur Zoll ist europ„isch\dots
$1in = 72.27pt = 25.4mm$
%
%\item[sm:] {\em Seemeile}\footnotemark[1] $1sm = 1.852*10^6mm$
%
%\item[LJ:] {\em Lichtjahr}\footnote[1]{Diese Mae werden zur Zeit noch nicht 
%untersttzt\dots}, die Strecke die das Licht im Vakuum in einem Jahr 
%(=31600152s) zurcklegt, $1LJ = 9.44605*10^{19}mm$
\end{itemize}
\clearpage
\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\appendix
\section{Untersttzte {\tt special}-Befehle}

Hier sp„testens merkt man noch ein paar Einschr„nkungen. Zur Zeit kann der 
Treiber zwar alle Specials der Lindnertreiber, aber immer noch nicht die bei 
Strunk verwendeten CSG-Dateien. Dies ist aber in Planung, genauso wie die 
{\rm Em\TeX}, die {\tt tpic} und einige Postscript-Specials.

(\# heit: Zahl soll folgen; @ heit: String soll folgen)

\begin{itemize}

\item {\tt synchronize} Nur in TFM-Koordniaten rechnen; verschlechtert i.a. die 
Qualit„t. Allein wenn man mit dem chemstruct-Paket arbeitet, kann dieser Befehl 
sinnvoll sein.

\item {\tt reset{\_}synchronize} Jetzt wird (hoffentlich) wieder optimale 
Qualit„t erzeugt. (Standart)

\item {\tt max{\_}drift\verb*| |\#} Setze den Wert, ab dem eine Synchronisation 
erzwungen wird, auf diese Zahl.

\item {\tt reset{\_}max{\_}drift} Setze den Wert, ab dem eine Synchronisation 
erzwungen wird, auf den Defaultwert (2).

\item {\verb*|graphic img @|} Lade die Datei @. Es wird eine Datei im IMG-%
Standartformat erwartet.

\item {\verb*|em:message @|} Meldung @ ausgeben.

\end{itemize}

\clearpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Hilfprogramme}

\subsection{Zeichensatzbibliotheken}

\attention Das Format dieser Fontlibaries entspricht dem Format der Mattes-%
Libaries (dem PC-Standart). Trotzdem scheint {\tt ASCREEN} Probleme mit den 
Flibs zu haben; vermutlich, weil nicht exakt gerechnet wird (ab 2.488) 
Vielleicht sollte auch in {\tt ASCREEN} eine einstellbare Toleranz eingebaut 
werden.

Die Ersparnis beim Packen betr„gt ca. 14\%, verlangsamt aber das Lesen nicht, im 
Gegenteil! Leider funktioniert zur Zeit nur das Einpacken leidlich, weswegen ich 
dazu rate, alle Font vorher auf Diskette zu sichern!

\begin{itemize}
\itmm[-a dpi mag flib dateien] Fgt die Zeichens„tze {\tt dateien} der Flib {\tt 
flib} hinzu. Dabei wird die Aufl”sung {\tt dpi} mit Vergr”erung {\tt mag} 
genommen. Als Vergr”erung kann man auch {\tt m@} wobei {\tt @} fr eine 
Fliekommazahl steht. (Sinnvoll ist {\tt @}$=0,0.5,1,2,3,4,5,6,7,\ldots =
2^{\tt @}$), also {\tt magstep@}. Sollen die Dateien auch fr {\tt ASCREEN} 
lesbar sein, dann mu bei der Vergr”erung {\tt 1095} statt {\tt m0.5} angegeben 
werden. (Und bei 2.488 bzw. {\tt m5} hat {\tt ASCREEN} noch immer Probleme.)
Sollte von einer Shell aufgerufen werden (Mupfel o.„.), die Dateinamen 
expandiert!

Beispielaufruf (aus einer Shell):
\verb*|e:\tex\fonts\font0096> flib -a 96 m0 ..\flib96.fli *.pk|

Das nachtr„gliche Hinzufgen geht nicht immer, also gleich alle Dateien einer 
Gr”e einpacken!

\itmm[-l flib] Zeigt den Inhalt der Flib an und testet, ob alle Pointer korrekt 
sind.

\itmm[-x dpi mag flib dateien]
Entfernt die Dateien {\tt dateien} aus der Bibliothek und schreibt sie auf die 
Platte. (Wird keine Datei angegeben, so wird die gesamte Gr”e entfernt.) Ist 
leider fehlerhaft.
\end{itemize}


\subsection{{\tt PK}-Dateien anzeigen}

Manchmal wenn man exotische Fonts benutzt, h„tte man gerne eine 
Zeichensatztabelle zur Hand. Dafr gibt es jetzt {\tt PK.CPX} als Modul fr das 
Atari-Kontrollfeld.

™ffnet man {\tt PK.CPX} so wird man aufgefordert, eine Zeichensatzdatei 
auszuw„hlen. Diese wird dann (hoffentlich) geladen. Nun kann man sich die 
Zeichen ansehen; in der Titelleiste steht der Name der Datei.

Diesen Zeichensatz und die Position im Fenster kann man speichern. Dies sollte 
man beim ersten Mal sowieso tun, denn dann steht der Font immer zur Verfgung 
und der aktuelle Pfad ist bekannt.

Ist ein Zeichen zu gro zum Auspacken, dann erscheint statt dessen der Text: 
"`Zu gro!"'.

\subsection{{\tt PK}-Dateien krzen}

Wenn man sich {\tt PK}-Dateien ansieht, dann stellt man fest, das bis zu 15\% 
berflssig sind: Der Kommentar ist fr pers”nlichen Gebrauch unwichtig und die 
\verb|\|special-Befehle bearbeitet dieser Treiber eh nicht.

{\tt SHORT\_PK} schneidet aus den {\tt PK}-Dateien den Kommentar (dort steht 
meist "`Metafont output at \dots"' oder "`GFtoPK Version \dots "') und die 
Special-Befehle heraus. Denn kaum ein Treiber kann mit diesen Specials etwas 
anfangen (ich kenne keinen) und sie machen gut 180 Bytes pro Datei aus. 
Insgesamt spart man pro Datei ca. 240 Bytes

Damit das Programm einfach wird, ist keine Suchfunktion eingebaut. Aber wenn man 
{\tt SHORT\_PK} von einer Shell (Mupfel, tcsh, ...) startet, dann sucht 
diese nach Dateinamen. Beispiel: (Aktueller Pfad ist das PK-Verzeichnis)

\verb*|e:\tex\fonts\font0096> short_pk *.pk|

Wenige Fehlerprfungen werden gemacht, wenn also eine PK-Datei defekt ist, kann 
{\tt SHORT\_PK} abstrzen oder eine Datei schreiben, bis die Platte voll ist. 
Ich bernehme keine Gew„hr fr nix. Auerdem gehe ich davon aus, da gengend 
Speicher da ist, denn die Dateien sollten eigentlich krzer werden.


\subsection{Fenster-{\rm\TeX}}

Die {\rm\TeX}-Shell des Lindner-{\rm\TeX} erlaubt die Anwahl des Menpunktes 
{\em Fenster-{\rm\sl\TeX}}. Dort wird dann nach einem Programm gesucht, das {\tt 
TEX.PRG} heit und gestartet.

Mein {\tt TEX.PRG} l„dt nun {\tt TEX.TTP} nach und startet es im Fenster. Das 
kann die neuste Lindnerversion zwar auch, nur ist diese um den Faktor 4-5 
langsamer. \attention Allerdings mu MiNT installiert sein!

Damit {\tt TEX.PRG} funktioniert, {\bf mu} die Environmentvariable {\tt TEX\_PATH}
auf den Ordner des {\tt TEX.TTP} zeigen, also z.B. {\tt 
U:\char92e\char92tex\char92tex.ttp}. Dies erreichman am besten durch folgenden 
Eintrag in {\tt MiNT.CNF}:

\verb*|setenv TEX_PATH e:\tex|

\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Bekannte Probleme und Aussichten}

Eventuell gibt es bei manchen Druckertreibern beim Ausdruck einen {\em Memory 
Protection-Fault}. Dann hilft es,  {\tt DVI.APP} auf {\em readable} zu stellen. 
Leider habe ich weder TT, Falcon oder Medusa, soda ich ber die Ursachen meist 
nur raten kann. (Sollte eigentlich nicht mehr vorkommen.)

Durch die Art der Zeichensatzsuche bekommt AFX Probleme. Wenn eine bestimmte 
Zahl von Dateien ge”ffnet und wieder geschlossen wurde, dann kann AFX nur noch 
bestimmte Zeichens„tze ”ffnen. Der Fehler liegt in AFX (oder TOS$<=$1.04). Es 
ist brigens sinnlos, Flibs noch mit AFX zu komprimieren: Das Lesen wird 
g„hnend langsam und die Flib kaum krzer (ca. 5\%).

Auerdem scheint zusammen mit MINIX.XFS das Problem \verb|\| und \verb|/| als 
Ordnertrenner akut zu werden. Ich bitte hiermit {\attention} 
TOS-Pfadnamenkonventionen zu benutzen, denn es ist {\bf kein} GNU-Programm. 

Manchmal reagiert der Treiber tr„ge, wenn er in den Vordergrund geklickt 
werden soll. Also l„nger die Maustaste drcken.

Irgentwann demn„chst wird das Drag{\&}Drop-Protokoll (Kann mir jemand die 
aktuelle Dokumentation schicken?) untersttzt sowie die Verwendung von Farben. 
Auerdem sollen noch neue {\tt Special} dazukommen.

Prinzipbedingt kann {\rm\TeX} nicht in eine Datei schreiben, die DVI gerade 
liest. Deswegen mu man die Datei kurz schlieen, dann kann {\rm\TeX} schreiben. 
Nun kann man sie wieder ”ffnen.

\subsection[Nix geht mehr!]{Letzte Hilfe}

\begin{supertabular}{p{35mm}|p{40mm}|p{40mm}}
{\em\Large Fehler}& M”gliche Ursache& Abhilfe\\
\hline
%
{\em Es erscheinen keine Seiten mehr, obwohl umgebl„ttert wird.}&
Mehrseitenlayout angeschaltet, aber keine der vier Seiten ist angeschaltet.&
Entweder Mehrseitenlayout ausschalten oder die gewnsch"|ten~Seiten an"|schalten\\
%
{\em Die Seite bleibt unsichtbar, aber die Lupe geht.}&
Falsche Verkleinerung in der Kommandozeile angegeben.&
Einmal Vergr”ern und nur die Werte 1,2,3,4,6,8 bei "`-za"' angeben.\\
%
\pagebreak
%
{\em Es werden alle Seiten nacheinander dargestellt. Man kann zwar die 
auf der einen Seite sich bewegen, es wird aber immer weitergebl„ttert.}&
Wenn in der Kommandozeile "`-bxxx"' oder "`-exxx"' angegeben ist, dann versucht 
der Treiber auszudrucken. Wird der Druckertreiber nicht befunden, dann wird halt 
immer weiter gebl„ttert.&
In der Kommandozeile "`--n"' angeben.\\
%
{\em Der Treiber meldet: "`Kann Zeichensatzpfad nicht finden!"'}&
Falschen Angabe des Pfades oder einen Pfad mit "`{tt U:\char92}"' angegeben, 
obwohl kein MiNT aktiv ist.&
Der letzte Ordnername (fonts bei Strunk bzw. res101.scr bei Lindner) ist der 
Treibername. Er darf beim Zeichensatzpfad nicht mit angegeben werden. Auerdem 
darf kein "`{\tt\char92}"' am Ende stehen.\\
%
{\em Der~Treiber~meldet: "`Keinen Ersatzzeichensatz gefunden!"'}&
Wahrscheinlich~falsche Aufl”sung in DVI angegeben.&
Aufl”sung berprfen unter {\tt Einstellungen}\\
%
{\em Der Treiber findet manche Zeichens„tze nicht, obwohl sie da sind.}&
Der Treiber rechnet mit ganzen Zahlen. Dabei kann es Rundungsfehler geben.&
Die Toleranz erh”hen, die meisten Treiber nehmen min. 1\% ohne dies zu sagen. 
(s. \ref{einst})\\
%
{\em Nach dem Verlassen des Treibers ist pl”tzlich weniger Speicher da!}&
Ein Druckjob ist noch in Arbeit oder im Speicher h„ngengeblieben.&
Mit z.B. {\tt PS\_CPX} den Prozess \hbox{herausfinden} und beenden. Danach auf 
{\tt U:\char92shm} alle Dateien l”schen.\\
%
{\em Der Speicher reicht nicht aus.}&
Es wurden auf der aktuellen~Seite die R„nder berschritten. Dann wird versucht 
eine gr”ere Seite zu holen. Wurden aber inzwischen Zeichens„tze geladen, so ist 
der Speicher fragmentiert, ein so groes Stck gibt es nicht mehr.&
{\tt Kein Seitenpuffer} unter {\tt Einstellungen} anw„hlen und feste 
Seitengr”e~einstellen und anw„hlen. (z.B. 8*11.5in)
%
\end{supertabular}

%\vfill
%{\small\em\raggedleft
%--- Je mehr man altert, desto mehr berzeugt man sich,\\
%da Seine Majest„t der Zufall gut drei Viertel der Gesch„fte\\
%dieses miserablen Universums besorgt.\\
%{\em Friedrich der Groe} in einem Brief an Voltaire\\}
\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\section{Geschichte}

Zur Person: Ich bin 23 Jahre alt, m„nnlich, 180cm gro, 65kg schwer, habe blaue 
Augen und studiere Physik im jetzt 9. Semester.

Mein erster Kontakt mit Computern war beim Erschaffen unserer Schlerzeitung mit 
einem XT und Typenraddrucker. Silbentrennung aktivieren unter Word hie immer 
eine halbe Stunde Zeit fr das Layout. Somit war fr mich klar, da ich nie 
einen DOS-Computer besitzen wrde.

Als ich mir 1987 einen Rechner aussuchen sollte, kam nur der ST in die engere 
Wahl. Dabei ist es bis heute geblieben, auch wenn vom ursprnglichen Rechner nur 
noch die Tastatur brig ist. (Wer arbeitet auch mit nicht geerdeten L”tkolben\dots )

Zuerst benutzte ich Signum! Aber alleine das nachtr„glich L”schen eines 
Buchstabens lie mich schnell {\rm\TeX} besorgen, von Stefan Lindner. Darauf war 
dann auch eine Platte vonn”ten. (Hat jemand noch eine Platine des OMTI-Adapters 
der c't?) Irgentwann hatte ich mir ein Programm gebastelt, das {\rm\TeX} im Fenster 
laufen lassen konnte. (Und sogar auch Lharc an allen ungeraden Wochentagen)

Nebenbei bastelte ich an einem Textsystem mit GDOS-Fonts. Dazu bastelte ich 
wiederum an einem Fonteditor, der auch PK-Zeichens„tze lesen sollte. Also 
schrieb ich an Lutz Birkhahn ({\logo METAFONT}), ob ich nicht die 
Spezifikationen haben k”nnte.

Dies war die Geburtsstunde von DVI. Denn es lag auch eine Dokumentation des 
{\tt DVI}-Formates bei! Die Leseroutine war schnell (\dots ) geschrieben. Dabei 
blieb es auch erst einmal, denn {\tt ASCREEN} betrat die Szene. Schnell, 
komfortabel und GEM, was wollte man mehr?

Ich wollte leider mehr, n„mlich Betrieb als Accessory, DVI im Fenster, {\rm\TeX} 
als Accessory (s.o.) und als Hauptprogramm mein halbfertiger Editor (s.o.). Nach 
einigem Herumprobieren entstand die Version 0.2, die aber nicht lief. Also 
besorgte ich mir die Lindner-Sourcen (ich bin ja registriert) und verpate dem 
Lindner-Treiber ein GEM-Outfit. (Man durfte zum Start die Kommandozeile in einer 
Dialogbox eingeben.) Auerdem baute ich noch mehrere Verkleinerungen und ein 
Popupmen ein.

Nur das Tempo konnte ich nicht verbessern. Auerdem war MiNT herausgekommen und 
das Multitasking funktionierte jetzt endlich so richtig. Aber der Lindner-%
Treiber konnte keine unvollst„ndigen Dateien lesen. Und „ndern war nicht meine 
Welt, denn obwohl (oder weil) in WEB geschrieben, war das ca. 300kB lange C-File 
mir zu lang zum Durcharbeiten.

Weihnachten '92 hatten sich meine Reise kurzfristig erledigt und ich hatte ein 
paar Tage Zeit. In diesen vier Tagen entstand die Version 0.90, die bis auf die 
ASCII-Suche schon alles konnte, was ich wollte. Getestet wurde von anderen ab 
Version 0.93.

Wenn sie sich darber amsieren, welche Fehler alle so eingebaut waren, hier 
kommt die šbersicht. (Wenn sie einen Fehler kennen, der noch nicht auf der Liste 
ist, her damit!)

\begin{itemize}

\item Version 0.2 vom 20.2.92\\
%
Erste nicht vollst„ndig lauff„hige Version. Das Laden von PK-Zeichen"|s„tzen 
funktionierte bereits. Danach mehr oder weniger Funkstille bis zur

\item Version 0.90 vom 23.12.92\\
%
Die Bescherung: Erste halbwegs funktionf„hige Version. Tastaturbedienung und 
Multitasking klappen noch nicht.

\item Version 0.91 vom 5.1.93\\
%
Tasturbedinenung geht, nur noch Iconisierung, Seitennummeranzeige und 
Parameterdatei fehlen.

\item Version 0.92 vom 10.2.93\\
%
Voll funktionf„hig; Druckertreiber nutzten jetzt shared Memory und stellen sich 
auf alle Vergr”erungen ein. Verkleinerung 1:6 ist hinzugefgt. Kommandozeile 
wird ausgewertet, das heit jetzt kann man den Lindner-Treiber ersetzen. (Man 
sollte ihn aber noch nicht in die Tonne kloppen!)

\item Version 0.93 vom 11.3.93\\
%
Jetzt wird doch synchronisiert. Mea maxima culpa dafr, da ich glaubte, darauf 
verzichten zu k”nnen. Ich habe ein Notenblatt gemacht und es sah einfach 
abscheulich aus. Auerdem wurden die Striche bisher zu breit oder zu schmal 
gerechnet.\\
%
Es kann jetzt auch nach einer Zeichenfolge in der DVI-Datei gesucht werden. (s. 
\ref{suchen}) Dabei entstand die M”glichkeit, auch seitenweise ASCII-Dumps 
anzulegen. Somit kann man mit wenig Nacharbeit aus den DVI-Dateien wieder die 
Eingangsdateien gewinnen.\\
%
Auerdem l„uft der Treiber wieder mit Farbe. Auf Wunsch wird diese sogar zur 
Darstellung genutzt. Und etwas schneller wurde der Treiber. Auch gibt es jetzt 
bei 1:1 Darstellung eine Lupe.

\item Version 0.94 vom 27.3.1993\\
%
V”llig neues Menlayout, Popupmen mit Untermen. Beachtet die Voreinstellung 
fr Farbe, holt Bildschirmauf"|l”sung von VDI. Es gehen jetzt auch wieder 
Zeichens„tze mit mehr als 193 Zeichen.\\
%
Jetzt auch mit Maband und alle Lindner-Specials werden untersttzt, inklusive 
dem Laden von {\tt IMG}-Dateien. Somit sind alle (m.E. sinnvollen) Funktionen 
des Lindner-Treibers in gleichwertiger Weise vorhanden.

\item Version 0.95 vom 14.4.1993\\
%
Viele neue Druckertreiber sind dabei und das Drucken in eine Datei geht. 
Fenstergr”enverwaltung v”llig berarbeitet.\\
%
Kein Nachlaufen der Tastatur mehr.

\item Version 0.96 vom 6.5.93\\
%
Unterstzung von Flibs (Zeichensatzbibliotheken). Popupmen nur noch, wenn die 
Maus vollst„ndig im Fenster ist. Clipping bei Boxen geht endlich wieder. Weitere 
Voreinstellungen m”glich. Diverse Fehler entdeckt{\dots } Anzeige beim Drucken wieder 
eingebaut, Fehler bei langen Dateinamen behoben, NEC P6 geht nun. Auch wird in 
den Dialogboxen Let'em Fly voll untersttzt.

\item Version 1.00 vom 24.6.93\\
%
Es ist soweit, die 1.00-Version ist da, allerdings eher deswegen, weil dieses 
Programm sonst nie fertig wird\dots\\
%
Neu ist der Mehrseitendruck (leider noch genauso kompliziert wie dieses Wort) 
fr Deskjet und kompatible und das komfortable Auswahlniveau fr die Parameter.

\item Version 1.01 (intern)\\
%
L„uft jetzt auch ohne MiNT

\item Version 1.10 vom 28.7.93\\
%
V”llige šberarbeitung des Mehrspaltendruckes, der Parameter (leider unkompatible 
nderungen) und der Verarbeitung der Seitennummern. Neue {\tt\char92 special} 
und der gr”te Fehler wurde beseitigt: Es gibt eine neue Anleitung\dots

\item Version 1.11 vom 23.8.93\\
%
Die Boxenberechnung war v”llig fehlerhaft. Erstaunlich, da die Ergebnisse oft 
noch leidlich brauchbar waren. (Das sind die Bugs, die ich liebe...) 
Verkleinerung ist eingebaut.

Einige Strunk-Zeichens„tze wurden nicht gefunden, also mute die 
Zeichensatzsuche umgebaut werden. Jetzt wird immer der am besten passende 
Zeichensatz genommen, wenn mehrere in die Toleranz fallen. Auerdem bleibt die 
Datei mit den fehlenden Zeichens„tzen erhalten, nur bei Bedarf werden die neuen 
hinzugefgt.

Achtung, fr Lindner-{\rm\TeX} hat sich das Format der {\tt SET}-Dateien ver„ndert!

\item Version 1.12 vom 3.9.93
%
Entgegen anderslautenden Gerchten war DVI nie als schnellstes Previewprogramm 
konzipiert, es sollte vor allem unfertige Dateien lesen. Doch ich habe mich 
diese Woche mal hingesetzt und einen Profiler darauf angewendet. (Watchdog aus 
Templemon 2.02) Dabei wurden das Auspacken und Setzen der Buchstaben und das 
Verkleinern optimiert. Das bringt in diesen Routinen ca. 2-40\% 
Rechenzeitersparnis, mehr ist kaum drin, da 50\% im Betriebssystem und 10\% in 
der Divisionroutine aus der Bibliothek verbracht werden.

Auerdem konnten vertikale Boxen ab einer gewissen H”he nur so hoch wie breit 
werden. (Das ist natrlich nicht mehr so!)

\end{itemize}

\section{Danksagungen}

Dank geht an Alf Hoheisel (erster Tester), Stefan Haake (moderiert 
ftp.uni-stuttgart, entdeckte viele Fehler, opt. Tastaturbelegung), Marcus 
Haebler (fr diverse Fehlerreporte, NECp6-Treiber, Portierung nach GNU-C, 
Filesystemtest), Michael Hoppe (Fehlerreporte und HP IV-Laser), Sven Hoffmann 
(Stylus-Tester und Fehlerreporte) und andere. (Wer sich bergangen fhlt, bitte 
melden.)

\clearpage
\section{Meine Adresse}

{\large Markus Pristovsek\\
Boumannstrae 66\\
13467 Berlin}

{\bf Oder per email:} prissi@marie.physik.tu-berlin.de

Und meine Kontonummer fr alle, die so hinweggerissen wurden, da sie dem Autor 
m”glichst bald einen 32Bit Atari wnschen:\\[1.5em]
BLZ 100 100 10 (Postgiro Berlin)\\
Kto 102 18 109
\vfill
{\small\em\raggedleft
--- Wir werden mit dem Erkunden nicht aufh”ren,\\
und das Ende all unseren Erkundens wird sein,\\
da wir dorthin gelangen, wo wir hergekommen sind\\
Und den Ort zum ersten Mal richtig erkennen\\
{\em T.S. Elliot}\\}
\end{document}