%macropackage=lplaing
%
% Anleitung zu GUCK
% (c) 1991 Patrick Seemann
% 
% Dieser Text ist Bestandteil von Guck und muss bei der Weitergabe
% von Guck ebenfalls mitkopiert werden.

\documentstyle[12pt,german,dina4]{article}

\newcommand{\deflabel}[1]{\bf #1\hfill}% 
\newenvironment{deflist}[1]% 
{\begin{list}{}{\settowidth{\labelwidth}{\bf #1}% 
\setlength{\leftmargin}{\labelwidth}% 
\addtolength{\leftmargin}{\labelsep}% 
\renewcommand{\makelabel}{\deflabel}}}% 
{\end{list}} 
 
% Wer PUNK nicht hat, kann hier auch einen anderen Font nehmen...
\font\gfont=punkbx20 scaled \magstep3

\def\g{{\sc Guck}}
\def\ig{{\sc InstGuck}}
\def\bs{$\backslash$}
\def\ab{$\Downarrow$}
\def\auf{$\Uparrow$}
\def\file#1{{\tt #1}}
\def\name#1{{\sc #1}}
\def\taste#1{{\small\bf #1}} %naja

\begin{document}

\frenchspacing
\parindent0ex
\parskip1.5ex plus0.5ex minus0.5ex

\pagestyle{myheadings}
\markright{Die Anleitung zu \g\ 1.8}
\thispagestyle{empty}

% eigentlich sollte hier noch \begin{titlepage} stehen, aber dann kommt
% das Ganze auf eine eigene Seite...
\begin{center}
  {\Large Die Anleitung zu \\}
  {\Huge {\gfont Guck} 1.8 \\}
\end{center}

\section{Die Idee}

Die Idee zu \g\ stammt von R. Fuchs, dessen \name{View 1.1} Marcel Waldvogel
einmal zwischen die Finger geriet. Doch bald begannen einzelne
Unzul„nglichkeiten des Programms zu st”ren. Also gab es nur eine L”sung:
selbst so etwas zu schreiben. Die hier vorliegende Version von \g\ ist das
(vorl„ufige) Resultat Marcels und meiner Anstrengungen.

\section{Die F„higkeiten}

Es kann jede beliebige Datei, die vollst„ndig in den Hauptspeicher ihres
Atari ST/TT passt, eingelesen und auch angezeigt werden\footnote{Fr
Insider: Es wird pro Datei genau ein {\tt Malloc()} durchgefhrt. Die
Dateigr”sse ist also durch den gr”ssten freien Speicherblock beschr„nkt.}.
Dabei wird je nach Dateiart eine der folgenden Darstellungsarten gew„hlt:

\begin{itemize}
\item Textmodus
\item Grafikmodus
\end{itemize}

Die anzuzeigenden Dateien werden in der Argumentzeile bergeben. Dabei wird
auch eine erweiterte Argumentzeile nach dem \name{Argv}-Verfahren
untersttzt, wie sie beispielsweise von \name{Gemini} erzeugt wird.

Diese beiden Modi m”chte ich nun gerne beschreiben:

\subsection{Textmodus}

Dabei werden alle Zeichen angezeigt, die Ihr Atari besitzt, also z.B.
deutsche Umlaute, griechisches Alphabet und LCD-Ziffern. Folgende Zeichen
werden jedoch speziell behandelt:

\begin{description}
\item[NUL (ASCII 0)]~\\
  Sieht im Original-ST-Zeichesatz genau gleich aus wie das Leerzeichen.
  Deshalb kann es je nach Lust und Laune als von links oben nach rechts
  unten laufende Zeichenfolge ``{\small
  \raisebox{0.5ex}{N}U\raisebox{-0.5ex}{L}}'' oder ``00'' dargestellt werden.
  Dies ist mit der Taste \taste{0} umschaltbar.

\item[TAB (ASCII 8)]~\\
  Wird wahlweise expandiert, so dass die n„chste Cursorposition wieder
  durch 2, 4 oder 8 ohne Rest teilbar ist. Standardm„ssig sind
  8er-Tabulatoren eingestellt, dieser Defaultwert kann mit \ig\ und ge„ndert
  werden.

\item[LF (ASCII 10)]~\\
  Der Text geht am Anfang der n„chsten Zeile weiter (Zeilenende).

\item[CR (ASCII 13)]~\\
  Wenn es unmittelbar vor einem LF steht, wird es nicht angezeigt, sonst
  aber ist es die schr„ge Zeichenfolge ``CR''.

\item[(ASCII 26)]~\\
  Falls das letzte Zeichen einer Datei ein Ctrl-Z (ASCII 26) ist,
  wird es nicht angezeigt; der Rest des Textes ist davon nicht betroffen.
\end{description}

Im \name{1st-Word}-Modus werden einige Spezialzeichen lesbar dargestellt
bzw. unter\-drckt, w„hrend im Dump-Modus (ausser NUL) keine Zeichen
interpretiert werden.

\subsubsection{WP-Modus}

Der \name{1st-Word}-Modus (kurz WP-Modus) wird automatisch eingeschalten,
wenn das erste Zeichen den ASCII-Wert 31 hat (dies kennzeichnet bei
\name{1st Word (Plus)} den Anfang einer Spezialzeile, wie z.B. Lineal oder
Formatangabe). Er kann jedoch manuell mit der Taste \taste{W} ein- und
ausgeschalten werden. Dort gelten folgende nderungen:

\begin{description}
\item[FF (ASCII 12, fester Seitenumbruch)]~\\
  wird nicht dargestellt.

\item[(ASCII 11) \& ESC (ASCII 27)]~\\
  Das Zeichen nach ASCII 11 bzw. ESC wird, wie auch jenes selbst, nicht
  angezeigt. (Diese kennzeichenen fr \name{1st-Word} die L„nge eines Absatzes, der
  nicht umbrochen werden soll, bzw. eine Attributumschaltsequenz)

\item[(ASCII 25, weicher Trennstrich)]~\\
  wird wie in \name{1st-Word} mit der Wellenlinie dargestellt.
  
\item[(ASCII 28)]~\\
  ist ein Leerzeichen, welches nur zur Formatierung eingefgt wurde
  (sogenanntes ``Stretch Space''). Dieses erscheint als Leerzeichen.

\item[(ASCII 30)]~\\
  kennzeichnet ein verl„ngerbares Leerzeichen und wird auch als normales
  Leerzeichen ausgegeben.
\end{description}

\subsubsection{Der Dump- und der XDump-Modus}\label{Dump}

Im sogenannten Dump-Modus erfolgt kein Zeilenumbruch und ausnahmslos ALLE
Zeichen werden dargestellt (ASCII 0 weiterhin in eigener Manier). Deshalb
hat auch die Taste \taste{T} (Tabulatorbreite) keine Bedeutung. Dieser Modus
l„sst sich an der anders aufgebauten Titelzeile erkennen. Er wird
automatisch eingeschaltet, wenn eine Zeile (der Abstand zwischen zwei
LF-Zeichen (ASCII 10)) l„nger als 300 Zeichen ist. Falls die Dateil„nge noch
genau 32000 Bytes betr„gt, wird die Datei als Bild im Bildschirmformat
angesehen und im Grafikmodus dargestellt. Falls das ausnahmsweise nicht die
richtige Entscheidung sein sollte, gelangen Sie durch Drcken von
\taste{Tab} (Details dazu siehe Kapitel \ref{Tasten/Text} bzw.
\ref{Tasten/Grafik}) in den Textmodus.

Seit \g\ V1.6a wird der Dump-Modus nicht mehr automatisch aktiviert. An
seine Stelle trat der neue XDump-Modus. Vom XDump-Modus gelangt man mit
\taste{X} in den Dump-Modus und von dort auch wieder in den XDump-Modus
zurck. Der XDump-Modus unterscheidet sich vom Dump-Modus nur darin, dass
nur die Zeichen im ASCII-Bereich 32..160 (Buchstaben, Zahlen, h„ufige
Sonderzeichen und Umlaute) dargestellt werden. Alle anderen werden durch ein
feines hochgestelltes `x' ersetzt. Der Vorteil dieses Modus besteht darin,
dass man ASCII-Texte schneller findet.

In allen Textmodi werden Zeilen, die breiter als der Bildschirm sind,
einfach abgeknickt und in der n„chsten Bildschirmzeile weitergefhrt. Der
Zeilenz„hler z„hlt die Textzeilen (Line Feeds) und nicht die
Bildschirmzeilen.

\subsubsection{Tastenbelegung im Textmodus}\label{Tasten/Text}

Im Textmodus kann wie folgt herumgefahren werden:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}\hline
 Anfang der Datei     & \taste{Home}, \taste{Alt-T}\\ \hline
 Seite nach oben      & \taste{Ctrl-\auf}, \taste{Shift-\auf} \taste{Ctrl-U}\\ \hline
 20 Zeilen nach oben  & \taste{Backspace}\\ \hline
 Zeile nach oben      & \taste{\auf}\\ \hline
 Zeile nach unten     & \taste{\ab}, \taste{RETURN}\\ \hline
 20 Zeilen nach unten & \taste{Space}\\ \hline
 Seite nach unten     & \taste{Ctrl-\ab}, \taste{Shift-\ab} \taste{Ctrl-D}\\ \hline
 Ende der Datei       & \taste{Ctrl-Home}, \taste{Shift-Home}, \taste{Alt-E}\\ \hline
\hline
 N„chste Datei        & \taste{Shift-RECHTS}\\ \hline
 Vorherige Datei      & \taste{Shift-LINKS}\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Das numerische Tastenfeld ist analog zu einer IBM-Tastatur belegt (siehe
Abbildung \ref{Abb:Keypad}), die weiteren Funktionen im Textmodus sind in
den Tabellen \ref{Tab:Tasten/Text:1} und \ref{Tab:Tasten/Text:2}
aufgef"uhrt.

\begin{figure}[htpb]
\begin{center}
\unitlength1.5mm
\begin{picture}(30,30)
% Raster zeichnen
  \multiput(0,0)(0,10){4}{\line(1,0){30}}
  \multiput(0,0)(10,0){4}{\line(0,1){30}}
% obere Reihe (7-8-9)
  \put(1,21){\makebox(9,8)[tl]{\small 7}}
  \put(0,24){\makebox(10,3){Text-}}
  \put(0,21){\makebox(10,3){Anfang}}
  \put(11,21){\makebox(9,8)[tl]{\small 8}}
  \put(10,24){\makebox(10,3){Zeile}}
  \put(10,21){\makebox(10,3){auf}}
  \put(21,21){\makebox(9,8)[tl]{\small 9}}
  \put(20,24){\makebox(10,3){Seite}}
  \put(20,21){\makebox(10,3){auf}}
% mittlere Reihe (4-5-6)
  \put(1,11){\makebox(9,8)[tl]{\small 4}}
  \put(11,11){\makebox(9,8)[tl]{\small 5}}
  \put(21,11){\makebox(9,8)[tl]{\small 6}}
% untere Reihe (1-2-3)
  \put(1,1){\makebox(9,8)[tl]{\small 1}}
  \put(0,4){\makebox(10,3){Text-}}
  \put(0,1){\makebox(10,3){Ende}}
  \put(11,1){\makebox(9,8)[tl]{\small 2}}
  \put(10,4){\makebox(10,3){Zeile}}
  \put(10,1){\makebox(10,3){ab}}
  \put(21,1){\makebox(9,8)[tl]{\small 3}}
  \put(20,4){\makebox(10,3){Seite}}
  \put(20,1){\makebox(10,3){ab}}
\end{picture}
\caption{Belegung der numerischen Tastatur}
\label{Abb:Keypad}
\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | p{12.5cm}|}\hline
\bf Taste & \bf Funktion \\ \hline
\taste{P} & (Print) Druckt die gesamte Datei mit Zeichenwandlung aus. \\
\taste{Ctrl-P} & Druckt die gesamte Datei ohne irgendwelche
                 Zeichenwandlung aus. \\
\taste{B} & (Block Print) Druckt die Datei beginnend mit der aktuellen
            Zeile (das ist diejenige, die sich direkt unter der
            Statuszeile befindet) mit Zeichenwandlung aus. N„heres dazu
            in Kapitel \ref{Ausdrucken}. \\
\taste{Ctrl-L} & (Laserdrucker, ASCII-Code von FormFeed) Fhrt auf dem
                 Drucker einen Seitenvorschub durch. Diese Funktion
                 wurde fr die Besitzer von Laserdruckern eingebaut,
                 kann aber auch von allen anderen benutzt werden. \\
\taste{0} & Schaltet zwischen den beiden Darstellungsformen des
            ASCII-Zeichens NUL um (eingebaut, da sich unter den
            regelm„ssigen Anwendern fanatische Anh„nger sowohl der einen
            wie auch der anderen Form befinden). \\
\taste{W} & wechselt zwischen WP-Modus und reiner Textdarstellung. Das
            Einschalten dieses Modus schaltet den Dumpmodus aus. \\
\taste{D} & wechselt zwischen Textdarstellung und Dump-Modus. Das
            Einschalten dieses Modus schaltet den WP-Modus aus. In
            diesem Modus spielt die Einstellung der Tabulatorexpansion
            (siehe unten) keine Rolle. \\
\taste{X} & wechselt bei eingeschaltetem Dump-Modus zwischen XDump-
            (Voreinstellung) und Dump-Modus. \\
\taste{T} & wechselt zyklisch zwischen den Tabulatorgr”ssen 2, 4 und 8
            und ausgeschalteter Tabulatorexpansion (Default ist 8). \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tastenbelegung im Textmodus (Teil 1)}
\label{Tab:Tasten/Text:1}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | p{12.5cm}|}\hline
\bf Taste & \bf Funktion \\ \hline
\taste{I} & invertiert den Bildschirm (siehe auch Bildmodus). \\
\taste{Ctrl-K} & L”scht (nach Rckfrage) die aktuelle Datei. \\
\taste{G} & Springt eine Zeile (bzw. im (X)Dumpmodus ein bestimmtes
            Byte) an (siehe auch Kapitel \ref{Eingabezeile}). Falls die
            Eingabe leer sein sollte, bleibt der Cursor in der aktuellen
            Zeile. \\
\taste{Ctrl-F} & Sucht nach einer Zeichenkette. Es wird ab der aktuellen
                 Textstelle vorw„rts gesucht (siehe auch Kapitel
                 \ref{Eingabezeile}). \\
\taste{F} & Sucht ebenfalls nach einer Zeichenkette, unterscheidet aber
            nicht zwischen Gross- und Kleinschreibung. \\
\taste{Ctrl-G} & Sucht weiter nach der mit \taste{Ctrl-F} bzw.
                 \taste{F} eingegebenen Zeichenkette. \\
\taste{Tab} & Wechselt in den Grafikmodus. \\
\taste{Ctrl-E} & Ruft den Texteditor auf (siehe Kapitel
                 \ref{Editoraufruf}). \\
\taste{N} & Zeigt die n„chste Datei an, falls auf der Kommandozeile
            mehrere Dateien angegeben wurden. \\
\taste{Q} & Beendet das Programm. Denselben Zweck erfllen auch die
            Tasten \taste{Esc}, \taste{Undo} und \taste{Ctrl-Q}. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tastenbelegung im Textmodus (Teil 2)}
\label{Tab:Tasten/Text:2}
\end{center}
\end{table}

Natrlich ist dies ein vorbildliches Programm. Somit gelangen Sie durch
Drcken der Taste \taste{Help} in den kontextsensitiven Helpscreen (t”nt gut,
nicht?). Das heisst, je nach eingeschaltetem Modus sieht der Hilfeschirm
anders aus. Im Hilfebildschirm fr den Textmodus sind alle aktiven
Umschalter (`W', `D', `I') mit einem Haken versehen, so dass mit einem Blick
der augenblickliche Stand der Dinge erfasst werden kann. Hinter
``Tabulatorgr”sse'' steht in Klammern die augenblickliche Tabulatorgr”sse
(`-' bedeutet Tabulatorexpansion aus, `2', `4', `8' stehen fr die
entsprechende Gr”sse).

Im Textmodus gibt es noch einen zweiten Hilfeschirm, in dem alle
Cursorfunktionen aufgefhrt sind. Zu ihm gelangt man vom ersten Hilfeschirm
durch Drcken einer beliebigen Taste (ausser \taste{Undo}).

\subsubsection{Maustasten}\label{Maus/Text}

Die linke Maustaste hat dieselbe Funktion wie \taste{\ab}, also eine Zeile
nach unten. Die rechte Maustaste f„hrt hingegen nach oben, w„hrend das
Gedrckthalten beider Tasten wie \taste{ESC} die aktuelle Funktion bzw. das
Programm beendet. Zusammen mit der Shift-Taste kann mit der rechten/linken
Taste die n„chste/vorherige Datei angezeigt werden. Diese Maustastenbelegung
gilt im ganzen Programm.

Die Maustasten haben eine ``Tastenwiederholung'', jedoch nicht das Drcken
beider Maustasten.

Somit l„sst sich eine Textdatei mit fnf Mausklicken komplett ansehen:

\begin{enumerate}
\item
  Doppelklick links auf die Datei, um \g\ zu starten,
\item
  Gedrckthalten der linken Taste, um den Rest des Dokumentes zu sehen,
\item
  Drcken von beiden Tasten, um \g\ zu beenden.
\end{enumerate}

\subsubsection{Ausdrucken}\label{Ausdrucken}

Alle Druckvorg„nge (Datei drucken mit/ohne Zeichenwandlung und Block
drucken) lassen sich mit \taste{ESC} oder beiden Maustasten unterbrechen.

Falls der Drucker einmal w„hrend 10 Sekunden kein Zeichen mehr annimmt
(Timeout ist eingetreten), erscheint in der Statuszeile eine Abfrage, ob
weiter gedruckt oder aufgeh”rt werden soll. Sollte binnen 20 Sekunden
niemand reagieren, so versucht \g\ den Drucker erneut anzusprechen. Diese
Funktion ist ntzlich, wenn ein langes Dokument in Abwesenheit ausgedruckt
werden soll und der Drucker nicht nachkommt (was besonders bei komplizierten
PostScript-Dokumenten ”fters auftreten soll).

Das Ausdrucken eines ``Blockes'' erfolgt auf eine etwas barbarische Methode.
Gedruckt wird ab der momentan obersten angezeigten Zeile. W„hrend des
Ausdrucks wird die Nummer der gerade gedruckten Seite jeweils angezeigt, so
dass man mit \taste{ESC} abbrechen kann, wenn das Ende des gewnschten
Bereichs erreicht ist.

In den beiden Druckformen mit Zeichenwandlung (\taste{P} und \taste{B}) wird die mit
\ig\ definierte Druckerkonfigurationsdatei zu laden versucht. Falls mit \ig\
kein Name definiert wurde, wird der Text ohne Zeichenwandlung ausgedruckt.
Sollte beim Laden ein Fehler auftreten, erscheint eine Fehlermeldung und es
wird nichts ausgedruckt. Danach werden bis zum Programmende alle
Ausdruckvorg„nge ohne Zeichenwandlung vorgenommen.

Falls die Zeichenwandlung aktiv ist, wird vor dem Drucken die
Drucksequenz \$20 (Vertikale Initialisierung) gesendet, nach dem Drucken
die Sequenz \$21 (Druck\-ende) gesendet. Genaueres entnehmen Sie
bitte den beiligenden .HEX-Dateien. So erstellte .HEX-Dateien k”nnen Sie
z.B. mit \file{INSTALL.PRG} aus dem 1st-Word-Paket oder mit
\file{MAKE\_CFG.PRG} aus dem \name{TurboAss}-Paket bersetzen (bei
letzterem sollten Sie auf Grossschrift bei den Steuersequenzen achten, da
das Programm mit Kleinbuchstaben nicht klarkommt).

\subsection{Grafikmodus}

Der Grafikmodus wird automatisch angew„hlt, wenn die geladene Datei einem
der nachfolgenden Grafikformate entspricht. Zur Feststellung dienen die
Extension und die L„nge (falls es sich um ein unkomprimiertes Format
handelt). Bei einem komprimierten Format wird auf die Extension und
allf„llige ``Magic Numbers'' geachtet.

Im folgenden kurz die Bearbeitungsschritte eines Bildes. Zuerst wird es
(falls n”tig) dekomprimiert. Danach gibt es zwei F„lle:

\begin{enumerate}
\item
  Das Bild ist in der richtigen Aufl”sung. Dann wird es ganz einfach
  angezeigt.
  
\item
  Das Bild ist nicht in der richtigen Aufl”sung. Dann wird es, falls es
  nicht bereits monochrom ist, in ein monochromes Bild gewandelt.
  Dieses Bild wird dann unter Ausnutzung bloss einer Farbebene angezeigt.
\end{enumerate}

Falls das Bild gr”sser als der Bildschirm ist, kann mit der Maus im Bild
gescrollt werden. Das Bild folgt einfach der Maus, d.h. wenn die Maus z.B.
in der linken oberen Bildschirmecke ist,  wird auch der linke obere Bildteil
angezeigt.

\begin{table}[htbp]\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|l|} \hline
Extension  & L„nge (Bytes) & Beschreibung\\ \hline\hline

.DOO, .PIC & 32000       & monochrom, Screenformat\\ \hline
.PI3       & 32034/32066 & monochrom, Degas (Elite)\\ \hline
.PC3       &    ---      & monochrom, Degas Elite komprimiert\\ \hline
.IMG       &    ---      & monochrom, komprimiert\\ \hline
.IMG       &    ---      & monochrom, Calamus-Page-IMG\\ \hline
.CRG       &    ---      & monochrom, Calamus-Rastergraphik\\ \hline
.PAC       &    ---      & monochrom, STAD komprimiert\\ \hline

.PI2       & 32034/32066 & mittlere Aufl”sung, Degas (Elite)\\ \hline
.PC2       &    ---      & mittlere Aufl”sung, Degas Elite komprimiert\\ \hline

.PI1       & 32034/32066 & niedrige Aufl”sung, Degas (Elite)\\ \hline
.PC1       &    ---      & niedrige Aufl”sung, Degas Elite\\ \hline
.NEO       &   32128     & niedrige Aufl”sung, Neochrome\\ \hline

.GEM       &    ---      & Metafiles\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Untersttzte Bildformate}
\label{Bildformate}
\end{center}
\end{table}

In Tabelle \ref{Bildformate} sind die von \g\ untersttzten Bildformate
aufgefhrt. Zus„tzlich gilt es noch folgende Punkte zu beachten:

\begin{itemize}
\item
  Bilder der niedrigen ST-Aufl”sung (.PI1, .PC1, .NEO) werden fr die
  Darstellung in nicht-niedriger Aufl”sung errordiffundiert. Dies ergibt
  sehr natrliche Grauwerte, jedoch dauert diese Umwandlung ca. 5 Sekunden.
  Der Betrachter wird jedoch mit einem sehr ansprechend aussehenden Bild
  belohnt.

\item
  .PI2-Bilder k”nnen nur in der mittleren Aufl”sung (ST-MED) betrachtet
  werden.

\item
  .PC2-Bilder k”nnen auch in anderen Aufl”sungen betrachtet werden. Dabei
  werden sie nach einem „usserst einfachen Prinzip (sie werden wie ein
  .PC3-Bild dekomprimiert) nach monochrom gewandelt.

\item
  Da es bei \name{Stad}-Bildern neben der Extension \file{.PAC} noch viele
  andere (z.B. \file{.SEQ}) gibt und es die eindeutigste dieser ``magischen
  Zahlen'' hat, wird nur noch auf diese und nicht mehr auf die Extension
  getestet.

\item
  Metafiles werden in allen Aufl”sungen dargestellt. Damit das Bild richtig
  angezeigt wird, sollte in der Datei die maximale Ausdehnung korrekt
  angegeben sein. Manche Programme lassen diese auf 0, weshalb \g\ sie
  nicht anzeigt (alle Koordinaten werden durch 0 dividiert).

\item
  Dateien, die genau 32000 Bytes lang sind und nicht als reinen Text
  identifiziert wurden (weil mindestens eine ``Zeile'' l„nger als 300 Bytes
  ist), werden wie Bilder im Screenformat behandelt.

\item
  Falls bei unbekanntem Bildformat in den Bildmodus geschalten wird, wird
  von einem monochromen Bild von 640 Pixeln Breite ausgegangen. Die H”he
  bestimmt sich aus der Dateil„nge.
\end{itemize}


\subsubsection{Tastenbelegung im Grafikmodus}\label{Tasten/Grafik}

Die Tastatur ist im Vergleich zum Textmodus mager belegt, trotzdem folgt
in Tabelle \ref{Tab:Tasten/Grafik} die šbersicht:

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | p{12.5cm}|}\hline
\bf Taste & \bf Funktion \\ \hline
\taste{I} & Invertiert den Bildschirm (fr alle, die lieber weiss auf
            schwarz arbeiten, bei Bildern aber nicht invers denken
            wollen)\footnote{Das Invertieren des Bildschirms funktioniert
            {\em nicht} mit allen Grafikkarten!} \\
\taste{S} & Speichert den aktuellen Bildschirm im Degasformat. Der Name
            ist mit dem der geladenen Datei identisch, besitzt aber die
            Endung .PI1, .PI2 oder .PI3; so wird also \file{C:\bs
            BILDER\bs TEST.NEO} zu \file{C:\bs BILDER\bs TEST.PI3}.
            Falls die Datei bereits existiert, sehen Sie eine
            entsprechende Fehlermeldung. Die M”glichkeit Bilder
            abzuspeichern ist vor allem bei Metafiles und Bildern aus
            der niedrigen Aufl”sung interessant. (Beide Ideen sind von
            Martin Leidig). Diese Funktion (wie auch \taste{Ctrl-S}
            weiter unten) ist nur in den ursprnglichen 3 Bildschirmmodi
            (low, medium, high) m”glich. \\
\taste{Ctrl-S} & Speichert den aktuellen Bildschirm im Degasformat. Hier
            wird eine bereits existierende Datei gleichen Namens jedoch
            gnadenlos berschrieben. \\
\taste{Alt-Help} & Das ist eigentlich keine eingebaute Funktion, drfte aber
                   trotzdem von manchem Anwender benutzt werden. \\
\taste{Tab} & Wechselt in den Textmodus. \\
\taste{Ctrl-E} & Ruft den Grafikeditor auf (siehe Kapitel
                 \ref{Editoraufruf}). \\
\taste{Ctrl-K} & L”scht (nach Rckfrage) die aktuelle Datei. \\
\taste{N} & zeigt die n„chste Datei an, falls auf der Kommandozeile mehrere
            Dateien angegeben wurden. \\
\taste{Q} & Beendet das Programm. Denselben Zweck erfllen auch die Tasten
            \taste{Esc}, \taste{Undo} und \taste{Ctrl-Q}. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tastenbelegung im Grafikmodus}
\label{Tab:Tasten/Grafik}
\end{center}
\end{table}


\subsubsection{Maustasten}

Die Maustasten sind praktisch wie im Textmodus belegt. Siehe deshalb Kapitel
\ref{Maus/Text}. Allerdings kann mit den Maustasten nicht gescrollt werden,
zur Verschiebung des angezeigten Ausschnitts muss die Maus bewegt werden.


\subsection{Editoraufruf}\label{Editoraufruf}

Mit \ig\ k”nnen zwei Editoren definiert werden, je einer fr den Text- und
den Grafikmodus. Diese werden durch Drcken von \taste{Ctrl-E} aufgerufen.
Der Editor wird mit {\tt shel\_write()} gestartet, danach kehrt man also
nicht mehr zu \g\ zurck. Der Aufruf mit {\tt shel\_write()} funktioniert
nicht aus allen Shells (alternative Benutzeroberfl„chen) heraus, er ist
jedoch n”tig, da sonst (d.h. mit {\tt Pexec()}) kein GEM-Editor aufgerufen
werden k”nnte.

Beim Starten des Editors wird der Namen der gerade betrachteten Datei als
Parameter bergeben. Wenn dieser keinen Pfad beinhaltet, wird zuerst noch
das aktuelle Laufwerk und der aktuelle Pfad davorgeh„ngt.


\subsection{Die Eingabezeile}\label{Eingabezeile}

Zur Eingabe der Zeilen- bzw. Bytenummer bei \taste{G} und zur Eingabe des
Suchstrings wird eine eigene minimale Kommandozeile benutzt. Hier einige
Hinweise zu deren Benutzung:

\begin{itemize}
\item
  \taste{ESC} l”scht die ganze Eingabezeile.
\item
  \taste{Backspace} l”scht das Zeichen links vom Cursor.
\item
  \taste{Return} verl„sst die Eingabezeile.
\item
  Controlzeichen (ASCII 0 bis 31) k”nnen nicht eingegeben werden.
\item
  Bei der Eingabe einer Nummer k”nnen nur Ziffern eingegeben werden.
\end{itemize}


\section{\ig\ oder Wie konfiguriere ich \g}

Eilige Anwender sollten dieses Kapitel berspringen und direkt das
entsprechende Kapitel aus der Serie ``Kurzinstallation fr Eilige'' lesen.

Menpunkte werden in der Form \flqq Titel -- Eintrag\frqq\ angegeben. So
bezeichnet \flqq Datei -- Beenden\frqq\ den Eintrag ``Beenden'' im Men
``Datei''.

Zuerst machen Sie sich ein Backup von allen Dateien. Falls sie eine Harddisk
besitzen und \g\ auf die Harddisk installieren m”chten, kopieren Sie alle
Dateien in einen Ordner \g\ auf ihrer Harddisk. Danach starten Sie (mit
Doppelklick) \file{INSTGUCK.PRG} (dieses befindet sich im Ordner \g, falls
Sie eine fachgerechte Kopie erhalten haben).

Wenn Sie Lust haben, k”nnen Sie im \flqq \ig\ -- šber \ig\frqq-Dialog ein
bisschen herumspielen, danach geht es aber an die eigentliche Installation:

\begin{itemize}
\item
  Sie gehen auf \flqq Datei -- Suche \g\frqq.
\item
  Im Dateiauswahldialog (hbsches Wort, nicht??) suchen Sie \g. Falls es
  \file{GUCK.TTP} heisst (Voreinstellung), drcken Sie einfach \name{Return}
  oder betreten diesen Dialog gar nicht erst.
\item
  Sie gehen auf \flqq Datei -- Kopiere \g\ nach\frqq.
\item
  Sie k”nnen dort das Laufwerk, den Ordner und den Dateinamen w„hlen. Nach-
  dem Sie OK gedrckt haben, werden Sie nach den Pfaden fr die beiden
  Editoren und die .CFG-Datei gefragt. Sobald Sie diesen Dialog verlassen,
  wird \g\ dorthin kopiert. (Um ein bereits kopiertes \g\ mit anderen
  Editoren oder einem anderen Druckertreiber zu versehen, bestimmen Sie
  zuerst mit \flqq Datei -- Suche\frqq\ die zu "andernde \g-Kopie. Dann
  "andern Sie die Pfade direkt mit \flqq Datei -- "Andere Pfade\frqq.)

  Durch Doppelklick auf die 3 Pfadzeilen erscheint ein Dateiauswahldialog
  (Nein! Nicht schon wieder dieses Monsterwort!), in dem Sie die Datei oder
  das Programm suchen k”nnen. Die Maximall„nge der Pfade betr„gt 47 Zeichen.
  Falls ein Editorpfad leer sein sollte, ist kein Editor definiert. Ist
  jedoch der Pfad des Druckertreibers leer, wird ohne Zeichen- wandlung
  gedruckt.
\item
  Falls Sie \g\ noch nie installiert haben oder das neue \g\ an einen
  anderen Ort kopiert haben, w„hlen Sie aus dem Men ``Installieren'' den
  Ihnen zusagenden Eintrag:
  \begin{description}
  \item[\flqq Installieren -- auf Disk\frqq]
    tr„gt die Position des kopierten \g\ in der Datei \file{DESKTOP.INF} auf
    Ihrem Bootlaufwerk ein. Das Bootlaufwerk ist jenes Laufwerk, mit dem Sie
    das System gestartet haben. Bei allen Besitzern einer Harddisk (auch
    Wechselplatte usw.) drfte dies C:, bei den anderen meist A: sein. Diese
    nderung wird erst nach dem n„chsten RESET wirksam. Falls \ig\ kein
    \file{DESKTOP.INF} finden sollte, mssen Sie \g\ mit dem n„chsten
    Menpunkt im Speicher installieren und dann mit der Funktion \flqq
    Extras -- Arbeit sichern\frqq des \name{Desktop} ein \file{DESKTOP.INF}
    anlegen (in welchem \g\ dann bereits installiert ist).
  \item[\flqq Installieren -- im Speicher\frqq]
    tr„gt die Position des kopierten \g\ in der vom \name{Desktop} im
    Speicher gehaltenen Kopie des \file{DESKTOP.INF} ein. Dies ist fr
    diejenigen, die \g\ nur `mal kurz' ausprobieren m”chten. Falls es dann
    trotzdem gefallen sollte, kann es auf dem \name{Desktop} mit \flqq
    Extras -- Arbeit sichern\frqq gesichert werden.
  \item[\flqq Installieren -- Speicher und Disk\frqq]
    tr„gt die Position des kopierten \g\ an den beiden oben erw„hnten
    Stellen ein und verbindet so die Annehmlichkeiten beider L”sungen.
  \item[\flqq Installieren -- šberall entfernen\frqq]
    entfernt \g\ Programme aus dem Speicher und aus dem \file{DESKTOP.INF},
    das mit \flqq Installieren -- auf Disk\frqq\ ver\-„ndert wurde (oder
    wrde). Fr Details sehen Sie bitte in der Beschreibung zu diesem
    Menpunkt nach.
  \end{description}
\item
  Sie verlassen jetzt \name{InstGuck} und doppelklicken auf einige Dateien,
  um \g\ auszuprobieren. Programme werden natrlich noch normal gestartet!
  Falls Sie aber trotzdem ein Programm mit \g\ ansehen wollen, k”nnen Sie:
  \begin{itemize}
  \item
    Das Programm umbenennen, so dass es nicht mehr auf \file{.PRG, .APP,
    .TOS oder .TTP} endet und dann doppelklicken. Vergessen Sie nicht, dem
    Programm anschliessend wieder seinen alten Namen zu geben.
  \item
    \file{GUCK.TTP} anklicken und in der erscheinenden Dialogbox den Pfad
    und Namen des `Opfers' eintragen.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Falls Sie besonders viel Musse haben sollten, geniessen Sie doch den
Bildschirm von \ig\ einige Sekunden lang und sehen Sie dem Mauszeiger
zu, wie er so ruhig auf dem grauen Desktop sitzt.


\subsection{Erkl„rung des Autostarts}

Wie Sie sicher bereits bemerkt haben, kann man Programme auf beliebige
Dateien anmelden. Diese Dateien werden meist aufgrund ihrer Extension
ausgew„hlt. Im \file{DESKTOP.INF} existiert jedoch ein weiterer Eintrag,
der sagt, welches Programm bei allen nicht anderweitig angemeldeten
Dateien gestartet werden soll. Da hier im Normalfall kein Dateiname
eingetragen ist, wird dann eine interne Funktion des DESKTOPs gestartet:
Der \name{Desktop} meldet sich mit dem bekannten Dialog ``Diese Datei
kann nur angezeigt oder gedruckt werden: Anzeigen, Drucken, Abbruch''.

\file{INSTGUCK.PRG} „ndert nun diesen Eintrag, so dass er auf ein
beliebiges Programm (meist \file{GUCK.TTP}) zeigt. Dieses wird dann
anstelle dieser Funktion des DESKTOPs gestartet.

Dieser Eintrag meldet \file{GUCK.TTP} (oder sonstwas) auf \file{*.*}, also
alle Dateien, an. Dadurch, dass dies der erste Eintrag ist, wird er jedoch
nur beachtet, falls nicht einer der anderen Eintr„ge zutrifft (z.B.
Anmeldung von \file{WORDPLUS.PRG} auf \file{*.DOC}). Somit hat dieser Eintrag die
niedrigste Priorit„t.

Sollten Sie jedoch \file{GUCK.TTP} mit \flqq Extras/Anwendung anmelden\frqq
auf den Dateityp `\file{*.*}' anmelden (gehen Sie {\em nicht} auf \flqq
Extras/Arbeit sichern\frqq!), dann k”nnen Sie keine Programme mehr starten,
da diese alle als zu \g\ geh”rende Dokumente angesehen wrden. Der letzte
Eintrag hat also die h”chste Priorit„t und kann alle anderen Anmeldungen
blockieren.



\section{Die Funktionen von \name{Setup}}

Erst mit \name{Setup} k”nnen Sie die Geschwindigkeit von \g\ voll
geniessen: Es stellt die Tastaturwiederholungsrate auf den
h”chstm”glichen Wert ein. Weiterhin stellt es den Druckertyp auf
\name{Epson} ein, so dass Hardcopies in ihrer vollen Pracht erstrahlen.
Darberhinaus schaltet es den l„stigen Tastenklick aus. Bis hier macht
es nichts, das das \name{Kontrollfeld}-Accessory nicht auch k”nnte;
\name{Setup} belegt aber nach dem Aufruf aus dem \file{AUTO}-Ordner
keinen Speicherplatz oder Accessoryeintrag.

Es hat jedoch noch einen weiteren Vorteil: Wenn Sie w„hrend dem
Aufstarten die Taste \taste{Control} gedrckt halten und im
Hauptinhaltsverzeichnis ihres Bootlaufwerkes (in dem der AUTO-Ordner
liegt) eine Datei namens COMMAND.TOS liegt, so wird diese gestartet.
Diese Funktion brauche ich jeweils, falls (wieder) einmal irgend ein
Accessory oder AUTO-Programm, welches nach SETUP im AUTO-Ordner
gestartet wrde, abstrzen sollte -- weil es sich zum Beispiel nicht mit
einem anderen vertr„gt -- k”nnen sie im COMMAND.TOS (einem beliebigen
GEM-unabh„ngigen Kommandointerpreter) diese Dateien umbenennen oder
l”schen, so dass sie nicht mehr gestartet werden. Dies erspart Ihnen vor
allem beim Arbeiten mit einer (oder auch mehreren) Harddisk viel Mhe.

Die Reihenfolge, in der die AUTO-Ordner-Programme gestartet werden,
entspricht der Reihenfolge, in der die Eintr„ge im Inhaltsverzeichnis
vorhanden sind. Diese hat im allgemeinen nichts mit der Anzeige im
DESKTOP gemeinsam, bei einigen alternativen Benutzeroberfl„chen (z.B.
GEMINI) k”nnen Sie jedoch auf unsortierte Darstellung umschalten. Um
SETUP als erstes Programm in den AUTO-Ordner zu bef”rdern, gibt es einen
einfachen Weg: Sie kopieren den ganzen Ordner an irgendeinen anderen
Ort, l”schen dann seinen Originalinhalt und kopieren SETUP.PRG als
erstes wieder hinein. Danach kopieren Sie die restlichen Dateien aus dem
gesicherten Ordner wieder in den AUTO-Ordner.

Neuere \name{Setup}s l”schen auch den sogenannten Shell-Pointer
(\_shell\_p). Dieser wird im Zusammenhang mit verschiedenen
Kommandooberfl„chen (MUPFEL, GULM etc.) ben”tigt, beim RESET vom TOS
jedoch nicht richtig gel”scht. So macht SETUP das Programm SHELL0 (liegt
bei GEMINI/MUPFEL bei) berflssig.

Wenn Ihnen das obige alles ein bisschen spanisch vorkommt, braucht Sie
das nicht weiter zu kmmern. Mit gr”sster Wahrscheinlichkeit haben Sie
dann fr SETUP sowieso keinen Bedarf\dots


\section{Kurzinstallation fr eilige Floppybesitzer}

So eilig k”nnen Sie es eigentlich gar nicht haben, sonst h„tten Sie sich
schon lange eine Harddisk gekauft! Falls doch, beachten Sie folgendes:

Sollten Sie bereits eine RAM-Disk besitzen, die ausgew„hlte Dateien beim
Systemstart automatisch hineinkopiert, so kopieren Sie den Ordner \g\ oder
zumindest \file{GUCK.TTP} auf ihre Bootdiskette und stellen den Autokopiervorgang
so ein, dass \g\ mit in die RAM-Disk kopiert wird. Wie Sie dies einstellen
k”nnen, steht in der Beschreibung zu Ihrer RAM-Disk.

Falls Sie keine derartige RAM-Disk besitzen, sollten Sie sich eine solche
zulegen, oder mindestens nach einem externen Programm Ausschau halten, das
automatisch Dateien kopieren kann.



\section{Kurzinstallation fr eilige Harddiskbesitzer}

Kopieren Sie sich den ganzen Ordner \g\ irgendwo auf die Harddisk und
starten Sie danach \file{INSTGUCK.PRG}. Danach klicken Sie auf den
Menpunkt \flqq Installieren -- Speicher und Disk\frqq und verlassen
danach das Programm. Dies war dann auch schon alles!



\section{Installieren in alternativen Desktops}

[Fr Informationen, wie \g\ unter hier nicht aufgefhrten
Benutzeroberfl"achen installiert werden kann, bin ich jederzeit dankbar]


\subsection{Installation unter \name{Gemini}}

\name{Gemini} ist ein sehr guter alternativer Desktop von Gereon
Steffens und Stefan Eissing. Er ist Shareware und die (aktuelle) Version
1.21 ist unter anderem in der Mailbox \name{Maus Mnster} (Telefon
+49-251-77261) zu erhalten.

Nachdem Sie \g\ auf Ihre Arbeitsdiskette bzw. Harddisk kopiert haben,
melden Sie \file{GUCK.TTP} mit ``Applikation...'' bei \name{Gemini} an.
In der dort erscheinenden Dialogbox geben Sie einen Stern (``*'') ein.
Darunter w„hlen Sie zus„tzlich zu ``Immer Parameter bergeben'' noch
``Vorher alle Fenster schliessen'' und ``Es ist eine GEM-Anwendung'' an.
Nach dem Anw„hlen von ``OK'' erscheint nun eine Dialogbox, in der alle
bereits angemeldeten Applikationen angezeigt werden, darunter in der
ersten Zeile auch \g. Damit nun nicht fr jede Datei \g\ aufgerufen
wird, muss dessen Eintrag in die letzte Zeile verschoben werden. Dazu
selektieren Sie die \g\-Zeile und w„hlen ``L”schen'' an! Dann schieben
Sie das Icon ber dem ``L”schen''-Button an die letzte (unterste)
Position in der Applikationsliste. Nun ``OK'' klicken und \flqq Extras
-- Status sichern\dots\frqq nicht vergessen.

Falls Sie ab\&zu auch \name{Mupfel} verwenden, sollten Sie in der Datei
MUPFEL.MUP folgende Zeile einfgen (die Stelle ist beliebig,
sinnvollerweise aber in der N„he der anderen setenv-Befehlen):

{\tt setenv GUCK\_TTP B:Y,W:Y}

Ausserdem sollte in GEMINI.MUP noch folgender Eintrag vorgenommen werden:

{\tt setenv GUCK\_TTP W:N}

Damit ist sichergestellt, dass \g\ sowohl unter
\name{Gemini}/\name{Venus} als auch in der Stand-alone-Mupfel jeweils
den gesamten Bildschirm nutzen kann.

VORSICHT: Zumindest bis und mit \name{Gemini} 1.21 hat es in der
eingebauten Mupfel einen Fehler, der bei Argumentzeilen auftritt, die
(mit \name{Argv}) l„nger als etwa 250 Zeichen sind. Dies fhrt zu einem
megam„ssigen Absturz mit mehreren Bomben und Rckkehr aufs
ST/TT-Desktop!


\subsection{Installation unter NEODESK}

Zum Installieren \flqq Optionen -- Voreinstellungen „ndern\frqq
anw„hlen. In der darauf erscheinenden Dialogbox den Button `Pfade\dots'
anklicken. Es erscheint eine Dialogbox, in welcher \g\ unter
`Text-Anzeige-Programm' mit dem vollst„ndigen Pfad eingetragen werden
kann. Danach das Speichern des Inf-Files nicht vergessen!


\section{Probleme und ihre L”sung}

\begin{description}
\item[\g\ strzt ab]~\\
  SOFORT(!) mit mir Kontakt aufnehmen, ausser Sie haben eine der folgenden
  bekannten Problemf„lle:

  \begin{itemize}
  \item
    Die Fileselectorbox von M. Patzel (z.B. Version 4/1989) befindet sich
    im AUTO-Ordner und das ``New Fileselector''-Accessory von C. Allan ist
    auch installiert.
  
    In diesem Falle sollten Sie eine der beiden Fileselectorboxen
    entfernen, oder \file{GUCK.TTP} in \file{GUCK.PRG} umbenennen, bevor
    Sie es (nochmals) installieren.

  \item
    Falls Sie die Fileselectorbox von M. Patzel zusammen mit dem
    xVT52-Emulator verwenden sollten, k”nnen Sie berhaupt keine TOS-
    und TTP- Programme mehr aufstarten. Dies hat nichts mit \g\ zu tun;
    um \g\ aber trotzdem verwenden zu k”nnen, sollten Sie es wie oben
    angegeben umbenennen oder auf eines der beiden AUTO-Ordnerprogramme
    verzichten.
  \end{itemize}
  
  Dass die Fileselectbox von M. Patzel beide Male hier auftaucht, hat
  nichts mit einer allf„lligen Abneigung meinerseits zu tun! Es liegt
  einfach in der Natur der Dinge, dass es schwer ist, im AES-/VDI-Vektor
  drinzubleiben, da er vom Betriebssystem beim Start und Ende eines
  TOS-Programmes ver„ndert wird. Und sobald zwei Programme sich dort
  einh„ngen, fhrt dies automatisch zu Problemen, und \g\ als h„ufig
  gestartetes TTP-Programm zeigt diese auf.

\item[Ein nachgeladener, ge„nderter Systemfont wird von \g\ ignoriert]~\\
  Verwenden Sie einen Font Changer, der auch beim Start von TOS- und
  TTP-Programmen den ge„nderten Zeichensatz beibeh„lt, oder „ndern sie
  den Namen von \g\ (siehe weiter oben).

\item[Der Bildschirm sieht schrecklich aus]~\\
  Es k”nnte sein, dass sich Ihr Geschmack berhaupt nicht mit meinem
  deckt, oder es liegt daran, dass die entsprechende Aufl”sung nicht
  untersttzt wird.

\end{description}

Soweit mir bekannt ist, bestehen ansonsten keine Probleme mit
irgendwelchen Programmen oder TOS-Versionen, \g\ l„uft sogar unter
OverScan und auf dem Atari TT. Die verschiedenen Vorg„ngerversionen
dieses \g\ wurden und werden seit ber zwei Jahr ohne Probleme auf den
unterschiedlichsten Computern der Atari-ST-Serie verwendet.


\section{Technische Daten fr Interessierte}

Die aktuelle Version von \g\ wurde mit dem Turboass von Markus Fritze
(und dem Tempelmon) entwickelt. Die Source zu \g\ umfasst 120K,
aufgeteilt auf 5000 Zeilen.

\ig\, das Installationsprogramm, wurde mit Megamax Modula von ASH
entwickelt und besteht aus 900 Zeilen, die 26K fllen. Hinzu kommt noch
eine Resourcedatei von ber 6K L„nge.


\section{Technische Daten fr Uninteressierte}

(keine)


\section{Sichtbare Verbesserungen in den letzten Versionen}

Dieser Abschnitt ist fr alle die gedacht, die bisher schon mit \g\
zufrieden waren, und nur wissen wollen, was ich in der Zwischenzeit
alles getan habe. Wer allerdings mehr als ungef„hr 0.3 Versionen im
Rckstand ist, tut gut daran, die ganze, unterdessen mehrfach
berarbeitete Dokumentation nochmals zu lesen.

\begin{deflist}{V1.Nx}
\item[V1.5]
  šbersichtlichere Hilfeseite. Die Bilder sollten (endlich!) in allen
  Aufl”sungen laufen. Die Bildformate .PI2 und .PC1 werden neu
  untersttzt. In zu grossen Bildern kann man (endlich!) scrollen.
\item[V1.5a]
  Ein Fehler in der STAD-Dekompression behoben. Mit \taste{Backspace} kommt
  man 20 Zeilen nach oben.
\item[V1.5b]
  L„uft nun auch auf dem Matrix-Grossbildschirm (die Treibersoftware setzte
  eine Systemvariable nicht bzw. falsch).
\item[V1.5c]
  Der Druckertimeout wurde auf 10 Sekunden erh”ht, damit auch langsame
  Einzelblatteinzge mitkommen.
\item[V1.6]
  Neue Bildformate: Calamus-Rastergraphik und -Page-IMG. Falls der Benutzer
  keine Taste drckt, versucht \g\ 20 Sekunden nach einem Druckertimeout den
  Drucker erneut anzusprechen.
\item[V1.6a]
  Die Dateigr”sse wird anders bestimmt, so dass auch Dateien geladen werden
  k”nnen, die erst beim Laden entpackt werden. GUCK wartet auf das Loslassen
  von \taste{Ctrl-L}, bevor der Formfeed verschickt wird (sonst gibt es
  Probleme mit Laserbrain). XDumpmodus eingebaut (siehe Kapitel \ref{Dump})
\item[V1.6b]
  Neue Funktionen: Goto Line/Byte und Find String/Find Same. Beim Umschalten
  zwischen Textmodus und WP-Modus bzw. beim Wechseln der Tabulatorgr”sse
  bleibt der Text jetzt am selben Ort stehen. AusGUCK gibt es nicht mehr, da
  die meisten Benutzer von GUCK, die nicht ber eine Harddisk verfgen,
  zumindest im Besitze einer guten RAM-Disk sind.
\item[V1.7]
  Aus GUCK heraus ist ein Editor aufrufbar (je einer fr Text- und
  Graphikmodus). Beim Ausdrucken k”nnen die Zeichen optional ber eine
  CFG-Datei im 1st-Word-Format gewandelt werden. Falls in der Kommandozeile
  mehrere Dateinamen bergeben werden, kann man mit \taste{N} zur jeweils
  n„chsten Datei wechseln.
\item[V1.7a]
  Diverse kleinere und gr”ssere Bugs, ber die Marcel und ich beim
  Codedurchschauen gestolpert sind.
\item[V1.7b]
  Werden mehrere Dateinamen bergeben, so kann nun vor- und zurck-
  gebl„ttert werden (siehe Kapitel \ref{Tasten/Text} und \ref{Maus/Text}).
  AES-Anmeldung ge„ndert und mit {\tt wind\_update()} sichergestellt, dass
  keine ACCs (z.b. \file{CLOCK.ACC}) in \g\ auf den Bildschirm malen.
\item[V1.7c] 
  [Hstel, sch„m] Auf dem ST fhrte 1.7b zu Bomben dank einem Wort- Zugriff
  auf eine ungerade Adresse. Ausserdem einen Fehler beim Scannen der
  Commandline behoben.
\item[V1.7d]
  \ig\ sollte jetzt auch mit \file{NEWDESK.INF} (MSTE/TT) klarkommen. CRGs
  k”nnen (wieder) dargestellt werden (noch nicht 100\%ig!). Die
  Default-Gr”sse fr den Tabulator kann eingestellt werden.
\item[V1.7e]
  Immer diese TT/ST-Probleme. Diesmal strzte \ig\ bei der Suche nach einer
  FPU ab\dots
\item[V1.7f]
  \taste{Ctrl-K} l”scht die aktuelle Datei, ARGV wird
  untersttzt, \taste{Ctrl-E} versucht immer, einen Pfad zu bergeben,
  \taste{F} sucht ohne Unterscheidung von Gross- und Kleinschreibung.
\item[V1.8]
  \taste{Alt-E} springt an den Text-Anfang (wie \name{Tempus}),
  \file{PAGE.IMG} (von Calamus) k”nnen wieder dargestellt werden.
\end{deflist}

Des weiteren wurden noch einige kleinere Fehlerkorrekturen und gr”ssere
interne Umstrukturierungen vorgenommen.


\section{Bugs (Fehler und Unsch”nheiten)}

\begin{itemize}
\item Bilder speichern funktioniert nur in den ursprnglichen 3
      ST-Bild\-schirm\-auf\-l”\-sungen.
\item Die Helpseite ist nur mit mindestens 80x25 Zeichenpositionen lesbar.
\item Metafiles werden nur richtig angezeigt, falls im Header auch die
      minimalen und maximalen Bildkoordinaten richtig angegeben sind.
\item l„uft nicht im \file{AUTO}-Ordner
\item das Betrachten von Bildern im Farbmodus sollte momentan mehr als
      Zugabe denn als Feature betrachtet werden. Sonderlich gelungen ist es
      auf alle F„lle nicht, vor allem f"uhrt es zu unsinnigen
      Ergebnissen, wenn man Farbbilder in der `falschen' Farbaufl"osung
      betrachtet will. So werden beispielsweise PI1-Bilder in {\sc
      ST-MEDIUM} zuerst nach schwarzweiss umgerechnet und dann
      dargestellt\dots
\end{itemize}


\section{Ich m”chte folgenden Leuten danken}

(Wer sich nicht auf dieser Liste wiederfindet, sich aber trotzdem hier
erw„hnt sehen m”chte, soll sich vertrauensvoll an mich wenden)

Die Reihenfolge ist (in etwa) chronologisch.
\begin{itemize}
\item Stefan Herzer und Peter Melzer fr die \name{Stad}-Dekompression
\item Bernhard Bayer fr den Algorithmus zum Darstellen der Metafiles
\item Urs Mller fr die Errordiffusion
\item Diversen Mitgliedern des ACC Zrich fr ihre st„ndige Testerei
\item Markus Fritze und S”ren Hellwig fr ihr Gespann
      \name{TurboAss/Bugaboo}
\item Tim Fuhrmann, Laurenz Prssner und vielen anderen fr ihr st„ndiges
      Dr„ngen nach einer Farb- bzw. \name{OverScan}-Version
\item Hansjrg Brgler fr das Zur-Verfgung-Stellen seines Farbmonitors
\item Raymond Stofer fr seine allgemeine \name{Degas}-Dekompression
\item Karsten Isakovic fr sein \name{OverScan}, ohne das \g\ wahrscheinlich
      weiterhin nur in 640x400 monochrom laufen wrde
\item Christof Wyss fr sein nettes Titelbild
\item Marcel Waldvogel (natrlich!), von dem das Programm eigentlich stammt
      und der die Weiterentwicklung an mich abgetreten hat, nachdem er sich
      seinen neXTen Computer kaufen will.
\item Diversen Fido-/Maus-Nettlern fr die Dr„ngeleien von wegen Problemen
      mit \file{CLOCK.ACC}
\item Roland Alder frs Testen auf dem ST.
\item Martin Wunderli fr das Ausdrucken der Disk-Etiketten (bleu des mers
      du sud!) und die Hilfe beim Kopieren der Disks.

\end{itemize}

\section{Liste der Dateien}

\begin{verbatim}
  *.CFG, *.HEX   Beispiele fr Druckertreiber
  GUCK.TXT       Dieser Text
  GUCK.TEX       dito, diesmal im LaTeX-Format
  GUCK.TTP       Darum gings in diesem Text: das Hauptprogramm
  INSTGUCK.PRG   Installationsprogramm fr GUCK.TTP
  INSTGUCK.RSC   Resource-File dazu
  README.1ST     Allgemeine Infos, Antworten auf Standardfragen
  SETUP.PRG      Hilfsprogramm fr den AUTO-Ordner
  SETUP.S        Die Source dazu
\end{verbatim}


\section{Copyrightbestimmungen}

\g\ ist seit V1.3 ein Shareware-Programm von Marcel Waldvogel. Seit 1991
(etwa V1.7a) wird das Programm von

\setlength{\unitlength}{1mm}
\centerline{\begin{picture}(73,43)
\label{addr}
\put(0,3){\framebox(70,38){%
\shortstack{
  Patrick Seemann\\
  Landstrasse 122\\
  CH-5430 Wettingen\\[0.1cm]
  Tel.: 056/26 30 86\\[0.1cm]
  {\scriptsize FidoNet: {\tt Patrick Seemann on 2:302/815.29}}\\
  {\scriptsize InterNet: {\tt guck@p29.f815.n302.z2.fido.imp.com}}\\[0.1cm]
  {\scriptsize Kto-Nr. 717.110.2/03}\\
  {\scriptsize Migros Bank, CH-8001 Zrich}
}}}
\put(3,0){\rule{69\unitlength}{3\unitlength}}
\put(70,0){\rule{3\unitlength}{38\unitlength}}
\end{picture}}

gewartet und weiterentwickelt.

Unter der Voraussetzung, dass immer alle Dateien im Ordner \g\ (siehe
Kapitel 15) unge\-„ndert kopiert werden, darf \g\ von privaten Anwendern
beliebig ausprobiert und kopiert werden. Das Programm darf und soll auch
ber Mailboxsysteme verbreitet werden. Dazu sollten alle Dateien im Ordner
\g\ in einem Archiv (LHARC oder „hnlich) zusammengefasst werden.

Nun ist das aber kein PD-Programm, sondern Shareware. Das heisst, wer das
Programm regelm„ssig benutzen will, hat die Arbeit, die dahinter steckt,
(das sind unterdessen ber zwei Jahre) mit 20 DM oder sFr. zu entl”hnen,
wodurch er erst das Recht erh„lt, \g\ regelm„ssig zu benutzen. Dafr erh„lt
man auch mindestens ein Update (entweder sofort, oder sobald sich etwas
wichtiges an \g\ ge„ndert hat). Diese Geld nehme ich ber mein Konto oder
auch als Bargeld. Schecks bitte ich zu vermeiden, da beinahe die H„lfte des
Beitrages ({\em ACHT} Franken!) als Bearbeitungsgebhr an die Bank fliesst.
Auch bei Ueberweisungen auf mein Konto sollte man sich zuvor nach den
Gebhren erkundigen. Einige Institute verlangen horrende Gebhren fr
Auslandsberweisungen...

Der Erwerb irgendwelcher Disketten, auf welchen \g\ als Zugabe mitkopiert
wird, (z.B. die TurboAss-Diskette von Markus Fritze oder die Diskette zur
Ausgabe 9/90 der Zeitschrift TOS) zieht alleine noch kein Recht zu
regelm„ssigen Nutzung nach sich, da der Autor (also ich) vom Erl”s aus dem
Verkauf dieser Disketten keinen mden Franken/keine mde Mark zu sehen
bekommt.

Wer \g\ kommerziell benutzen will, hat sich vorher mit dem Autor in
Verbindung zu setzen.

Ich kann keine Haftung fr irgendwelche direkten oder indirekten Sch„den --
ein\-schliess\-lich aber nicht beschr„nkt auf materielle oder finanzielle --
bernehmen, die durch die Benutzung von \g\ oder die Untauglichkeit von \g\
fr einen bestimmten Zweck entstehen.

Einige Produktebezeichnungen, die in diesem Text erw„hnt werden, sind
(eingetragene) Warenzeichen und sollten als solche betrachtet werden.

\end{document}
