
\section{Kurzgrammatik und Redewendungen}

\subsection{Die Anrede}
Fr die Anrede gibt es folgende M”glichkeiten:
\begin{description}
\item[o senhor], {\bf a senhora}, bzw.\ {\bf minha
senhora}. Diese Form entspricht dem deutschen {\it Sie}
und wird unter Personen, die sich nicht kennen, verwendet.

 %\begin{center}
 \begin{tabular}{ll}% 2 Spalten
 Como est , {\bf minha senhora?}& {\it Wie geht es
 Ihnen?}\\
 Bem, e {\bf o senhor?}& {\it Gut und Ihnen?}\\
\end{tabular}
%\end{center}

\item[senhor] (Sr.) + Nachnamen oder Titel, {\bf Dona}
(D.) + Vorname. Auch diese Formen der Anrede entsprechem
dem deutschen {\it Sie}. Sie werden unter Bekannten
geraucht:

 \begin{center} \begin{tabular}{ll}% 2 Spalten
 Como est , {\bf doutor Dias?}& {\it Wie geht es
 Ihnen?}\\
 Bem obrigado, {\bf senhor Ledermann.}& {\it Gut danke.}\\
 Bom dia, {\bf Dona Cristina.}& {\it Guten Tag Frau
 Christina.}\\
\end{tabular} \end{center}

\item[Vocˆ] oder der Eigenname ist die bliche Form der
Anrede unter Arbeitskollegen oder gleichaltrigen Bekannten.
Das {\bf vocˆ} ist eine Form zwischen {\it du} und {\it
Sie}. In Braslien hat die Anrede mit  vocˆ + dritte Person
Singular die zweite Person Singular vollkommen ersetzt.

 \begin{center} \begin{tabular}{ll}% 2 Spalten
 Ol  Carin & {\it Hallo Karin}\\
 Vocˆ est  bom? & {\it Geht es dir gut?}\\
 \end{tabular} \end{center}


\end{description}


\subsection{Personalpronomen}
Das Personalpronomen als Subjekt

 \begin{center} \begin{tabular}{|llll|}% 4 Spalten
\hline
\multicolumn{2}{|c}{Singular}& \multicolumn{2}{c|}{Plural}\\
 eu &{\it ich}& n¢s &{\it wir}\\
 tu & {\it du}& vocˆs & {\it ihr}\\
 vocŠ & {\it Sie}& vocˆs & {\it Sie}\\
 ele & {\it er}& eles & {\it sie}\\
 ela & {\it sie}& elas & {\it sie}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

Im Gegensatz zum Deutschen wird in Portugiesischen vor der
Verbform das Personalpronomen wegelassen. Man verwendet es
nur zur besonderen Betonung:
\exa
Quero uma cerveja.\\
{\bf Eu} prefiro vinho.
\exb
{\it Ich m”chte ein Bier\\
Ich {\tt (meinerseits)}ziehe Wein vor.}
\exc

%\subsection{A gente}
{\bf A gente} {\em (3. Person Singular)} wird in der
Umgangssprache oft anstatt n¢s {\it wir, uns} benutzt.
\exa
  {\bf A gente} leva-o no carro.
\exb
{\it Wir nehmen ihn im Auto mit.}
\exc



Die Personalpronomen im Akkusativ (direktes Objekt) und
Dativ (indirektes Objekt) unterscheiden sich in der 3.
Person Singular und Plural. Sie werden mittels
Binde"-strich an das Verb angeh„ngt.

 \begin{center} \begin{tabular}{|lll|}% 3 Spalten
\hline
 & direktes Objekt & indirektes Objekt\\
 eu & {\bf me} & {\bf me}\\
 teu & {\bf te} & {\bf te}\\
 vocˆ, ele, ela& {\bf o, a}& {\bf lhe}\\
 n¢s &{\bf nos}& {\bf nos}\\
 vocˆs, eles, elas&{\bf os, as}& {\bf lhes}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

Wenn das Verb auf -r, -s, -z endet entf„llt der letzte
Konsonant und die dritte Person des Pronomens {\bf (o, a,
os, as)} verwandelt sich in {\bf lo, la, los, las}:

Bei den Verformen mit den Endungen -ar, -az oder -er, -ez
erh„lt das -a einen einfachen Akzent und das -e einen
Zirkumflex.

In der dritten Person Plural verwandeln sich die
Personalpronomen {\bf o, a, os, as} in {\bf no, na, nos,
nas}.

Bei der Verneinung wird das Personalpronomen dem Verb
vorangestellt, der Bindestrich entf„llt.

\subsection{Possesivpronomina}
Das Possesivpronomen richtet sich in Numerus und Kasus
nach dem dazugeh”rigen Objekt:

 \begin{center} \begin{tabular}{|llll|}%  4Spalten
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{Singular}\\
\multicolumn{2}{|c}{Maskulin} &
\multicolumn{2}{c|}{Feminin} \\
\hline
o {\bf meu} irm°o & {\it mein Bruder} & a {\bf minha} irm° & {\it meine Schwester}\\
o {\bf teu} irm°o & {\it dein Bruder} & a {\bf tua} irm° & {\it
deine Schwester}\\
o {\bf seu} irm°o & {\it sein Bruder} & a {\bf sua} irm° & {\it
seine Schwester}\\
o {\bf nosso} irm°o & {\it unser Bruder} & a {\bf nossa} irm° & {\it
unsere Schwester}\\
o {\bf vosso} irm°o & {\it euer Bruder} & a {\bf vossa} irm° & {\it
eure Schwester}\\
o {\bf seu} irm°o & {\it Ihr/ihr Bruder} & a {\bf minha} irm° & {\it
Ihre/ihre Schwester}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

 \begin{center} \begin{tabular}{|llll|}%  4Spalten
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{Plural}\\
\multicolumn{2}{|c}{Maskulin} &
\multicolumn{2}{c|}{Feminin} \\
\hline
os {\bf meus} irm°os & {\it meine Brder} & as {\bf minhas} irm° & {\it meine Schwestern}\\
os {\bf teus} irm°os & {\it deine Brder} & as {\bf tuas} irm° & {\it
deine Schwestern}\\
os {\bf seus} irm°os & {\it seine Brder} & as {\bf suas} irm° & {\it
seine Schwestern}\\
os {\bf nossos} irm°os & {\it unsere Brder} & as {\bf
nossas} irm° & {\it
unsere Schwestern}\\
os {\bf vossos} irm°os & {\it euere Brder} & as {\bf
vossas} irm° & {\it
eure Schwestern}\\
os {\bf seus} irm°os & {\it Ihre/ihre Brder} & as {\bf
minhas} irm° & {\it
Ihre/ihre Schwestern}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

Wie man sieht, k”nnen die Formen der dritten Person zu
Mižverst„ndnissen fhren. Deshalb ersetzt man meistens
{\bf seu, sua, seus, suas} im Sinne von {\em ihr(e),
sein(e)} durch die Formen {\bf dele} {\tt (de + ele {\it
von ihm})}, {\bf dela} {\tt (de + ela {\it von ihr})}
bzw.\ {\bf deles, delas:}
\exa
a casa {\bf dele}\\
o carro {\bf dela}\\
os livros {\bf deles}
\exb
{\it sein Haus\\
ihr Auto\\
ihre Bcher}
\exc

\subsection{Die Reflexivpronomina}

Das Reflexivpronomen wird dem Verb nachgestellt und durch
einen Binde"-strich verbunden.

 \begin{center} \begin{tabular}{|lll|}%  3Spalten
\hline
eu & {\bf me}& {\it mich}\\
tu & {\bf te}& {\it dich}\\
vocˆ, ele, ela & {\bf se}& {\it sich}\\
n¢s & {\bf nos}& {\it uns}\\
vocˆs, eles, elas & {\bf se}& {\it euch, sich}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

Bei der ersten Person Plural der reflexiven Verben enf„llt
das {\bf -s.}
\exa
Eu {\bf lembro-me} do Jo°o.\\
Vocˆ {\bf lembra-se} do Jo°o?\\
N¢s {\bf lembramo-nos} do Jo°o.
\exb
{\it Ich erinnere mich an J.\\
Erinnern Sie sich an J.?\\
Wir erinnern uns an J.}
\exc

%\subsection{Das Personalpronomen se}
  Wenn der Urheber einer Handlung unbekannt ist, oder nicht angegeben
  wird, benutzt man die Konstruktion mit {\bf se}. Das Verb
  wird in der 3. Person Singular oder Plural verwendet und
  stimmt mit dem Subjekt berein. {\bf Se} wird im
  Deutschen bei folgenden S„tzen mit {\it man} bersetzt:
\exa
{\bf Fala-se} alem°o.\\
{\bf Vendem-se} mel±es.\\
  Daqui {\bf tem-se} uma boa vista.
\exb
   {\it Man spricht deutsch.}\\
   {\it Man verkauft Melonen.}\\
   {\it Von hier hat man einen sch”nen Blick.}
\exc


\subsection{Pronomen mit Pr„position}
In Begleitung einer Pr„position haben die Personalpronomen
im Singular eine eigene Form. Dies gilt fr alle
Pr„positionen aužer {\em com} und {\em de}.

 \begin{center} \begin{tabular}{|lll|}% 3 Spalten
\hline
 eu& {\bf mim} & {\it mir, mich}\\
 tu & {\bf ti} & {\it dir, dich}\\
 vocˆ & {\bf si} & {\it Ihnen, Sie}\\
 Este livro ‚ {\bf para mim?} & \multicolumn{2}{l|}{{\it Ist
 dieses Buch fr mich?}}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

Nach den Pr„positionen {\bf com} und {\bf de} ver„ndern
sich die Personalpronomen wie folgt:

 \begin{center} \begin{tabular}{|lllll|}% 5 Spalten
\hline
 & {\bf com} & & {\bf de}& \\
eu & {\bf comigo} & {\it mit mir}& {\bf de mim}& {\it von
mir}\\
tu & {\bf contigo}& {\it mit dir}& {\bf de ti}& {\it von
dir}\\
vocˆ & {\bf consigo}& {\it mit Ihnen}& {\bf de si}& {\it
von Ihnen}\\
ele, ela &{\bf com ele, ela} &{\it mit ihr, ihm} & {\bf dele, dela}& {\it von ihm, ihr}\\
n¢s & {\bf connosco}& {\it mit uns} & {\bf de n¢s}& {\it
von uns}\\
vocˆs & {\bf convosco}& {\it mit euch}& {\bf de vocˆs}&
{\it von euch}\\
eles, elas & {\bf com ele, elas}& {\it mit ihnen}& {\bf
deles, delas}& {\it von ihnen}\\
\hline\end{tabular} \end{center}




\subsection{Der Artikel}
Es gibt 2 Artikel, m„nnlich {\bf o} und weiblich {\bf a}.
Die Pluralform bildet man durch Anh„ngen eines {\bf -s}.

 \begin{center} \begin{tabular}{|lllll|}% 5 Spalten
\hline
 &\multicolumn{2}{c}{Singular}& \multicolumn{2}{c|}{Plural}\\
 Maskulinum & {\bf o} filh{\bf o}& {\it Der Sohn}&
 {\bf os} filh{\bf os}& {\it Die S”hne / Kinder}\\
Femininum &{\bf a} filh{\bf a} & {\it die Tochter}&
 {\bf as} filh{\bf as} & {\it die T"ochter}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

Der unbestimmte Artikel hat im Gegensatz zum Deutschen
eine Pluralform. Sie entspricht dem deutschen {\em einige /
ein paar} und richtet sich nach dem Geschlecht des
Substantivs:

 \begin{center} \begin{tabular}{|lllll|}% 5 Spalten
\hline
 &\multicolumn{2}{c}{Singular}& \multicolumn{2}{c|}{Plural}\\
 Maskulinum & {\bf um} & {\it einer}& {\bf uns}& {\it
 einige}\\
Femininum &{\bf uma}  & {\it eine}& {\bf umas}& {\it
einige}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

\subsection{Die Demonstrativpromomina}
Im Portugiesischen unterscheidet man, ob der Gegenstand
oder die Person auf die man hinweist, in der N„he des
Angesprochenen -- {\bf esse} --, des Sprechers -- {\bf
este} -- oder von beiden Gespr„chspartner gleichermažen
entfernt -- {\bf aquele} -- liegen.

Die unver„nderlichen Demonstrativpronomen entsprechen dem
Deutschen {\em das} und beziehen sich nur auf Dinge.

 \begin{center} \begin{tabular}{|l|llll|ll|}%  7Spalten
\hline
 & \multicolumn{4}{c}{ver„nderlich} &
 \multicolumn{2}{|c|}{unver„nderlich} \\
 & \multicolumn{2}{c}{Singular}&
 \multicolumn{2}{c|}{Plural} & & \\
 hier&{\bf este}& {\it der--dieser} & estes & {\it die --
 diese}&
 {\bf isto}& {\it das -- dieses}\\
 &{\bf esta}& {\it die -- diese} & estas & {\it die --
 diese} & &\\
\hline
 da&{\bf esse}& {\it der -- dieser} & esses & {\it die --
 diese}&{\bf isto}& {\it das}\\
 &{\bf essa}& diese & essas & {\it die -- diese}&&\\
\hline
 dort&{\bf aquele}& {\it der -- jener} & aqueles & {\it die --
 jene}& {\bf aquilo}& {\it das -- jenes}\\
 &{\bf aquela}& {\it jene} & aquelas & {\it die -- jene}&&\\
\hline\end{tabular} \end{center}

\subsection{Relativpronomina}
Man unterscheidet zwischen ver„nderlichen und
unver„nderlichen Relativpronomina.

 \begin{center} \begin{tabular}{|l|llll|}%  5 Spalten
\hline
unver„nderlich &
 \multicolumn{4}{c|}{ver„nderlich} \\
 & \multicolumn{2}{c}{Singular}&
 \multicolumn{2}{c|}{Plural} \\
 & Mask. & Fem. & Mask.& Fem.\\
\hline
{\bf que} & {\bf o qual} & {\bf a qual} & {\bf os quais} &
{\bf as quais}\\
{\it der, das, die}& {\it der, welcher}& {\it die,
welche}&{\it die, welche}&{\it die, welche}\\
{\bf quem}&{\bf cujo}&{\bf cuja}&{\bf cujos}&{\bf cujas}\\
{\it wer}& {\it dessen} & {\it deren} & {\it deren} & {\it
deren}\\
\hline\end{tabular} \end{center}

Das Pronomen {\bf cujo(s), cuja(s)} richtet sich nicht
nach dem Subjekt sondern nach dem Objekt.
\exa
O senhor {\bf cuja} casa \dots
\exb
{\it Der Herr dessen Haus \dots}
\exc

{\bf Que} bezieht sich als {\em Relativpronomen} auf
Personen und Sachen und bleibt im Nominativ, Akkusativ,
Singular oder Plural unver„ndert.
\exa
  Este ‚ o hotel {\bf que} recomendo.
\exb
{\it Das ist das Hotel, das ich empfehle.}
\exc

Als {\em Konjunktion} bedeutet {\bf que} {\em daž}.
\exa
Elas andaram tanto {\bf que} se cansaram.
\exb
{\it Sie gingen so viel, daž sie mde wurden.}
\exc
Im Portugiesischen wird das Verb im Nebensatz nicht
nachgestellt.


\subsection{Estar und ser} \label{ser}

  {\bf Estar} und {\bf ser} werden mit {\em sein} bersetzt.
  Das Verb {\bf estar} bezeichnet einen {\em
  vorbergehenden} Zustand, im Sinne von sich befinden,
  z.B: im Bus, im Restaurant, gesundheitliches Befinden,
  sich in einer Sache befinden.

  {\bf Ser} bedeutet {\em  sein} im Sinne von dauernd
  sein,
  z.B: Wohnort, Herkunftsland, Mensch sein, einer Rasse
  angeh”ren.
\exa
  Paulo {\bf esta} doente.\\
  Paulo {\bf ‚} doente.
\exb
   {\it Paul ist (vorbergehend) krank.}\\
   {\it Paul ist ein kranker Mensch.}
\exc
\subsubsection{estar + a +  Infinitiv}
  Das Verb {\bf estar} in Verbindung mit der Pr„position
  {\bf a + Infintiv} bezeichnet eine Handlung, die im Augenblick des
  Sprechens gerade stattfindet\footnote{Das ist vergleichbar mit
  der englischen {\bf -ing }-Form. {\it She {\bf is living} in
  Barcelos.}}:
\exa
  Ela {\bf est  a comer}.
\exb
  {\it Sie ist gerade beim Essen.}
\exc
\subsubsection{estar com}
  {\bf Estar com} bedeutet etwas {\em k”rperlich} haben.
\exa
  {\bf estar com} febre.\\
  {\bf estar com} frio.
\exb
   {\it Fieber haben.}\\
   {\it kalt sein, frieren}
\exc
\subsection{Ter {\em haben}}
\exa
  {\bf ter} troco.\\
  Quanto anos {\bf tem}?\\
  {\bf Tenho} trinta anos.\\
  {\bf  Ter} tempo.\\
  {\bf Tenho} calor.\\
\exb
  {\it Kleingeld haben.}\\
  {\it Wie alt sind Sie?}\\
  {\it Ich bin 30 Jahre alt.}\\
  {\it Zeit haben.}\\
  {\it Mir ist heiž.}
\exc
  Bemerkung: {\bf ter que {\em oder} {\bf ter de} + Infinitiv} bedeutet {\em etwas
  tun mssen}

\exa
{\bf Tenho} mesmo {\bf de} trabalhar.\\
{\bf Tens que} ir ao banco.
\exb
{\it Ich muž wirklich arbeiten.}\\
{\it Du mužt zur Bank gehen.}
\exc

\subsection{Fazer {\em machen, tun}}
{\bf Fazer} bedeutet etwas {\em machen} oder {\em tun}.
\exa
  {\bf Fazer} um favor.\\
  {\bf Fazer} anos.\\
  {\bf Fazer} mal.\\
  N°o {\bf faz} mal.
\exb
  {\it Einen Gefallen tun.}\\
  {\it Geburtstag haben}\\
  {\it schaden}\\
  {\it Das macht nichts.}
\exc
\subsection{Poder und saber}
Das Verb poder bedeutet {\it k”nnen}, im Sinne von {\em
die M”glichkeit haben}, oder {\em drfen}:
\exa
Hoje n°o {\bf posso} ir nadar.\\
{\bf Posso} fumar?
\exb
{\it Heute kann ich nicht schwimmen gehen.\\*
 Darf ich rauchen?}
\exc

Das Verb {\bf saber} bedeutet {\it wissen} oder {\it
k”nnen}, im Sinne von {\it die F„higkeit haben, etwas (das
man gelernt hat) zu tun:}
\exa
Vocˆ {\bf sabe} que horas s°o?\\
O Pedro {\bf sabe} dan‡ar.
\exb
{\it Wissen Sie wie sp„t es ist?}\\
{\it Pedro kann tanzen}
\exc

\subsection{Haver}
\subsubsection{h }
  {\bf h } stammt von {\bf haver} , bedeutet {\em es gibt} und wird unpers”nlich
  gebraucht.

\exa
  Aqui {\bf h } um banco.
\exb
{\it Es gibt hier eine Bank}
\exc

\subsubsection{haver-de {\em (sollen, werden, mssen)}}

{\bf Haver de} im Pr„sens bezeichnet eine fr die Zukunft
beabsichtigte Handlung.
\exa
{\bf H s-de} compreender que \dots\\
 Ele {\bf h -de} estar em casa.\\
\exb
 {\it Du mužt doch verstehen, daž \dots}\\
 {\it Er wird wohl zu Hause sein.}
\exc

\subsection{Das Adverb j }
{\bf J } in der Bedeutung von {\em schon} steht {\bf vor} dem Verb.
\exa
O banco {\bf j } esta fechado.
\exb
{\it Die Bank ist schon geschlossen}
\exc
\subsection{ que}

  Neben dem Fragewort wird oft {\bf ‚ que} hinzugefgt um
  das Fragewort hervorzuheben.
\exa
   Onde {\bf ‚ que} est  o porto moedas?
\exb
{\it Wo ist (denn) der Geldbeutel?}
\exc

Dieselbe Wirkung hat {\bf ‚ que} wenn es Adverbien,
Substantiven und Pronomen nachgestellt wird.
\exa
 Tu {\bf ‚ que} sabes viver!
\exb
{\it Du weižt aber zu leben!}
\exc

\subsection{Querer}\label{querer}
{\bf Querer} bedeutet {\em wollen}. Die Imperfektform {\bf
queria} ist h”flicher als die Pr„sensform
(Kapitel~\ref{hoefli}).
\exa
  {\bf Queria} uma salada mista
\exb
{\it Ich m”chte einen gemischten Salat.}
\exc

\subsection{Como}
{\bf Como} bedeutet {\em wie, als, da} und {\em weil}.
\exa
  Alice trabalha {\bf como} secret ria.\\
  {\bf Como} ela vai a Portugal nas f‚rias, j  reservou um
  quarto no hotel.
\exb
{\it Alice arbeitet als Sekret„rin.}\\
{\it Weil sie in den Ferien nach Portugal f„hrt, hat sie
ein Hotelzimmer reserviert.}
\exc

\subsection{Andar  und Ir}

Im Portugiesischen gibt es keine speziellen Verben fr die
verschiedenen Fortbewegungsm”glichkeiten. Anstatt {\it
fliegen, fahren} etc.\ benutzt man {\bf andar de}, bzw
{\bf ir de + Verkehrsmittel}

Wenn bei {\em gehen, fahren} oder {\em fliegen} eine
Richtung oder ein bestimmtes Ziel angegeben wird, benutzt
man {\bf ir.}
\exa
Ela {\bf foi} ao teatro.\\
Tu vais de avi°o para o Porto.
\exb
{\it Sie ging ins Theater.}\\
{\it Du fliegst nach Porto.}
\exc

 Wenn aber die Richtung nicht angegeben wird, benutzt man
 {\bf andar.}
\exa
Elas {\bf andaram} pelo bairro.\\
Ele n°o gosta de {\bf andar} de avi°o.
\exb
{\it Sie gingen durch das Stadtviertel.}\\
{\it Er fliegt nicht gerne.}\\
\exc

\subsection{Mal + Verb}
Wenn dem Adver {\bf mal} {\em kaum, sobald} ein Verb folgt
wird eine Handlung bezeichnet die gerade stattfand:
\exa
{\bf Mal} chegaram, comen‡ou a chover.
\exb
  {\it Kaum kamen sie an, begann es zu regnen.}
\exc
\subsection{Onde}

Das Adverb {\bf onde} {\it (wo)} wird als Relativpronomen
im Sinne von {\em in dem, in der} verwendet:
\exa
Esta ‚ a casa {\bf onde} moro.
\exb
{\it Das ist das Haus, in dem ich wohne.}
\exc

\subsection{Das Verb ficar} \label{ficar}
{\bf Ficar} bedeutet {\em liegen (Ort), bleiben, sein} und
{\em werden:}
\exa
  O aeroporto {\bf fica longe} do centro.\\
  O correio {\bf fica na} Pra‡a da Republica.\\
  N¢s {\bf ficamos em} casa no fim de semana.\\
  Ainda v°o {\bf ficar muito tempo} aqui?
\exb
  {\it Der Flughafen ist weit vom Zentrum entfernt.}\\
  {\it Das Postamt befindet sich am Platz der Republik}\\
  {\it Wir werden am Wochenende zu Hause bleiben.}\\
  {\it Bleiben Sie noch lange hier?}
\exc

In der Bedeutung von {\it werden} wird {\bf ficar} von
einem Adjektiv begleitet.
\exa
    O quarto {\bf ficou frio.}\\
    {\bf Ficava feliz}, quando vinha a primaveira.
\exb
   {\it Das Zimmer ist kalt geworden}\\
   {\it Sie wurde glcklich, als der Frhling kam.}
\exc

\subsection{Das Wort nem}

{\bf Nem} bedeutet {\it nicht einmal, auch nicht}; {\bf
nem \dots nem} heižt {\it weder \dots noch}.
\exa
   Quando foi ao Liboa, {\bf nem} visitou uma casa de
   fados. \\
   N°o bebo {\bf nem} caf‚ {\bf nem} cha.
\exb
   {\it Als er in Lissabon war, hat er noch nicht mal ein
   Fadolokal besucht.}\\
   {\it Ich trinke weder Kaffee noch Tee.}
\exc

\subsection{H  --- Desde}
   {\bf Desde} bedeutet {\it seit, von \dots an} und wird
   immer mit Angabe eines {\em Zeitpunktes} verwendet; {\bf h }
   wird nach Angabe einer {\em Zeitspanne} verwendet und
   bedeutet {\it vor, seit}\footnote{Vergleichbar mit dem
   englischen {\em for} und {\em since}. {\bf Desde}
   enspricht {\em since}; {\bf h } entspricht {\em for}
   oder{\em ago}.}.
\exa
   Moramos em Portugal {\bf desde} 1985.\\
   Fomos ao Algarve {\bf h } trˆs Anos.\\
   Trabalho {\bf h } dois anos numa firma de exporta‡°o.
\exb
{\it Wir leben seit 1985 in Portugal}\\
\\
{\it Wir fuhren vor drei Jahren an die Algarve.}\\
{\it Ich arbeite seit zwei Jahren in einer Exportfirma.}
\exc

\subsection{Die unbestimmten Pronomina}

%{\bf Todo} entspricht dem deutschen {\it ganz, alle} und
%{\it jede(r, -s)}.

%\begin{center}
 \begin{center} \begin{tabular}{|llll|}% 4 Spalten
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{unver„nderliche Pronomen}\\
 {\bf tudo}&{\it alles}& {\bf mais}& {\it mehr}\\
 {\bf cada}& {\it jeder}& {\bf demais}&{\it zuviel}\\
\multicolumn{2}{|c}{Ele faz tudo pelos seus Amigos}&
\multicolumn{2}{c|}{{\it Er tut alles fr seine Freunde.}}\\
\hline\end{tabular} \end{center}
%\end{center}

\exa
   Aqui {\bf tudo} ‚ bonito.\\
   Nos feriados est  {\bf tudo} cheio.\\
\exb
   {\it Hier ist alles sch”n.}\\
   {\it An den Feiertagen ist alles berfllt.}
\exc

  {\bf Demais} wird {\em immer} einem Verb, Adjektiv oder Adverb
   nachgestellt, in der Bedeutung von {\em zu \dots, zuviel, zu sehr}.
\exa
   Ela conduzia depressa {\bf demais.}\\
   Esta casa ‚ caro {\bf demais.}
\exb
   {\it Sie fuhr zu schnell.}\\
   {\it Das Haus ist zu teuer.}
\exc

%\begin{center}
\begin{center} \begin{tabular}{|ll|ll|}% 4 Spalten
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{ver„nderliche Pronomen}\\
\multicolumn{2}{|c}{ Singular}
    & \multicolumn{2}{c|}{ Plural}\\
{ Mask.}& { Fem.}& { Mask.}& { Fem.}\\
\hline
{\bf todo}& {\bf toda}&{\bf todos}& {\bf Todas}\\
{\it ganz}&{\it ganze}&{\it alle, jeder}&{\it alle, jede}\\
\hline
{\bf algum}& {\bf alguma}& {\bf alguns}& {\bf algumas}\\
{\it irgendein}& {\it irgendeine}&{\it einige, manche}&{\it einige, manche}\\
\hline
{\bf nenhum}& {\bf nenhuma}& {\bf nenhuns}& {\bf
nenhumas}\\
{\it keiner}& {\it keine}&{\it keine}&{\it keine}\\
\hline
{\bf muito}&{\bf muitas}&{\bf muitos}&{\bf muitas}\\
{\it viel}&{\it viel}&{\it viele}&{\it viele}\\
\hline
{\bf pouco}&{\bf pouca}&{\bf poucos}&{\bf poucas}\\
{\it wenig}&{\it wenig}&{\it wenige}&{\it wenige}\\
\hline
 & & {\bf ambos}& {\bf ambas}\\
 & & {\it beide}& {\it beide}\\
\hline
{\bf qualquer}&{\bf qualquer}&{\bf quaisquer}&{\bf
quaisquer}\\
{\it irgendein}&{\it irgendeine}&{\it irgendwelche}&{\it
irgendwelche}\\
\hline\end{tabular} \end{center}
%\end{center}

\exa
   {\bf todo o} ano\\
   {\bf todos os} anos\\
   {\bf toda a} gente\\
   {\bf Qualquer} um\\
\exb
   {\it das ganze Jahr}\\
   {\it jedes Jahr}\\
   {\it alle Leute, jeder}\\
   {\it Irgendeinen}
\exc

%\subsection{Das Wort Muito}

{\bf Muito} wird ver„nderlich und unver„nderlich
gebraucht. Es ist {\em ver„nderlich}, wenn es als {\em
Adjektiv} fungiert.
\exa
 Ele tomou {\bf muita cerveja.}
\exb
{\it Er hat viel Bier getrunken.}
\exc

  Es ist {\em unver„nderlich} mit {\em Adjektiven,
  Adverben} und {\em Verben}.
\exa
Est°o {\bf muito cansado.}
\exb
{\it Sie sind sehr mde.}
\exc


%{\bf Tudo} entspricht dem Deutschen {\it alles}:

\subsection{Negation}
Im Portugiesischen ist die doppelte Verneinung blich.
Hierzu wird zur Verneinungsform des Pronomens noch ein
{\bf n°o} hinzugefgt:
\exa
{\bf N°o} tehno fome {\bf nehuma}\\
{\bf N°o} sei {\bf nada} sobre \dots
\exb
{\it Ich habe keinen Hunger}\\
{\it Ich weiž nichts ber \dots}
\exc


\subsection{Das Wort Mesmo}
  Als Adjektiv im Sinne von {\em selbst, gleich, selber}
  ist mesmo ver„nderlich: {\bf mesmo(s), mesma(s)}. Als
  {\bf Adverb} im Sinne von {\em gerade, genau, eben}
  bleibt es {\bf unver„ndert}.
\exa
 Foi {\bf mesmo} assim.\\
 Ela partiu na {\bf mesma} semana.
\exb
{\it Es war genau so.}\\
{\it Sie ging in derselben Woche weg.}
\exc

\subsection{Sitzen, stehen, liegen}
  Diese Verben werden durch {\bf estar} und die
  Partizipien {\bf sentado} und {\bf deitado}
  wiedergegeben.
\exa
 Ele {\bf est  sentado.}\\
 N¢s {\bf estamos deitados.}
\exb
  {\it Er sitzt.}\\
  {\it Wir liegen.}
\exc
  {\em Stehen} heižt {\bf estar em p‚}; {\em em p‚} ist
  unver„nderlich\footnote{Bei Ortsangaben wird stehen und
  liegen mit {\bf ficar}  (Kapitel \ref{ficar} auf
  S.\pageref{ficar}) oder {\bf
  ser}  (Kapitel \ref{ser} auf S.\pageref{ser}) bersetzt.}


\subsection{Die Verkleinerungsform}
   Die Verkleinerungsform wird mit {\bf -inho(a)} und {\bf
   -ito(a)} gebildet.
\exa
   Casa\\
   Cas{\bf inha}, cas{\bf ita}
\exb
{\it Haus}\\
{\it H„uschen}
\exc

  Wenn das Wort au eine betonte Silbe, auf 2 Vokale, auf
  einen Nasallaut oder auf -m endet,
  wird ihm das Suffix {\bf -zinho(a)} hinzugefgt.

\exa
   boa --- boa{\bf zihna}\\
   irm° --- irm°{\bf zinha}\\
\exb
   {\it Gut --- einigermažen}\\
   {\it Schwester --- Schwesterlein}\\
\exc



  Die Verkleinerungsform wird nicht nur verwendet um
  kleine Gegenst„nde zu bezeichnen, sondern auch als
  Koseform und als Verst„rkung des Adjektivs oder Adverbs.

\exa
   carro -- carr{\bf inho}\\
   Ele mora pert{\bf inho} daqui.\\
    um hotel barat{\bf inho}.
\exb
   {\it Auto --- Schrottbock}\\
   {\it Er wohnt hier ganz in der N„he.}\\
   {\it Es ist ein ziemlich billiges Hotel.}
\exc
  Analog zu der Verkleinerungsform gibt es eine
  Vergr”žerungsform, die mittels anh„ngen von {\bf -°o}
  gebildet wird:
\exa
  Casa --- case{\bf r°o}\\
  beber --- beber{\bf r°o}
\exb
  {\it Haus --- Riesenhaus}\\
  {\it trinken --- versoffen}
\exc

\subsection{Pr„positionen}
\subsubsection{Die Pr„position a}
Die Pr„positon {\bf a} wird verwendet:

Zur Angabe eines {\bf Zieles} an dem man sich nur {\bf
kurze Zeit} aufh„lt:
\exa
Eu vou … Baixa.
\exb
{\it Ich gehe in die Baixa}
\exc

Zur Angabe der {\bf Richtung}:
\exa
 O hotel ‚ {\bf …} direita do restaurante.
\exb
{\it Das Hotel ist rechts vom Restaurant.}
\exc

Als {\bf Zeitangabe}:
\exa
{\bf ¶} noite.\\
{\bf ¶s} sete horas.
\exb
{\it Abend/nachts.}\\
{\it Um 7 Uhr.}
\exc


\subsubsection{Die Pr„position de}

Die Pr„position {\bf de} wird verwendet:

Zur Bezeichnung der Herunft:
\exa
Ele ‚ {\bf de} Lisboa.
\exb
{\it Er ist aus Lissabon.}
\exc

Zur Materialbezeichnung:
\exa
A garrafa ‚ {\bf de} vidro.
\exb
{\it Die Flasche ist aus Glas}
\exc

Zur Bezeichnung des {\bf Besitzes}:
\exa
A casa ‚ {\bf da} {\tt (de + a)} minha av¢.
\exb
{\it Das Haus geh”rt meiner Grožmutter}\\
\exc


\subsubsection{Die Pr„position por}
Die Pr„position {\bf por} wird verwendet:

Zur Angabe eines {\bf Grundes} oder einer {\bf Ursache}
\exa
Obrigado {\bf pelo} {\tt (por + o)} almo‡o.\\
{\bf por} amor.
\exb
{\it Danke fr das Mittagessen.}\\
     \\
{\it aus Liebe}
\exc

Zur Angabe des {\bf Weges} oder {\bf Mittels}
\exa
{\bf por} avi°o\\
{\bf por} escrito
\exb
{\it Per Luftfracht}\\ {\it schriftlich}
\exc

Im Sinne von {\bf pro}
\exa
{\bf por} pessoa
\exb
{\it Pro Person}
\exc

Als {\bf unbestimmte Ortsangabe} im Sinne von {\em durch,
vorbei an}
\exa
O el‚ctrico passa {\bf pelo} castelo.\\
Vamos {\bf pelo} jardim.
\exb
{\it Die Tram f„hrt an der Burg vorbei.}\\
{\it Wir gehen durch den Park {\tt (Garten)}}\\
\exc

Zur Angabe eines {\bf Zeitraumes}
\exa
Alugamos o carro {\bf por} 5 dias.
\exb
{\it Wir mieten das Auto fr 5 Tage.}\\
\exc


\subsubsection{Die Pr„position Para}
\begin{itemize}
     \item {\bf Para} steht bei Verben der Bewegung um
     einen l„ngeren Aufenthalt zu bezeichnen.
     \item {\bf Para} drckt Ziel, Absicht und Bestimmung
     aus:
\end{itemize}

\exa
Telefonou ao m‚dico {\bf para} marcar uma consulta.
\exb
{\it Sie rief den Arzt an, um einen Termin zu vereinbaren.}
\exc

\begin{itemize}
  \item Zeitlich drckt {\bf para} eine  Ann„herung aus:
\end{itemize}
\exa
{\bf Para} quando precisa \dots\\
{\bf Para} a semana.
\exb
{\it Wann brauchen sie \dots}\\
{\it N„chste Woche.}
\exc
\subsubsection{Die Pr„position Durante}

{\bf Durante} heižt {\em w„hrend} und wird Substantiven
{\em vorangestellt}.
\exa
{\bf Durante} o dia.
\exb
{\it W„hrend des Tages, tagsber}
\exc

\subsubsection{Die Pr„position em}
{\bf Em} wird bei T„tigkeiten, Verbleiben und
Sichbefinden im begrenzten Raum verwendet.
\exa
  Eles moram {\bf numa} {\tt (em + uma)} casa grande.\\
  Ele nada {\bf no} {\tt (em + o)} rio.
\exb
{\it Sie wohnen in einem grožen Haus.}\\
\\
{\it Er schwimmt im Fluž.}
\exc

Die Pr„position {\bf em} bezeichnet den Zeitraum in dem
etwas geschieht:
\exa
  {\bf em} 1995\\
  {\bf nas} {\tt (em + as)} ferias\\
  de ano {\bf em} ano
\exb
   {\it Im Jahre 1995}\\
   {\it In den Ferien}\\
   {\it Jahr fr Jahr}
\exc





\subsection{Verben + Infinitiv}

Die folgenden Verben werden mit dem {\em Infinitiv}
(unflektiert) verbunden:
\exa
{\bf conseguir}\\
Eles conseguiram terminar o trabalho.
\exb
{\it gelingen}\\
{\it Es gelang ihnen, die Arbeit zu beenden}
\exc
\exa
{\bf dever}\\
Deves fazer isso!\\
N°o deves dizer isso!
\exb
{\it mssen, drfen}\\
{\it Du mužt das tun!}\\
{\it Du darfst das nicht sagen!}
\exc
\exa
{\bf esperar}\\
Espero ir a Portugal nas ferias.\\
\exb
{\it hoffen, erwarten}\\
{\it Ich hoffe in den Ferien nach Portugal zu fahren.}
\exc
\exa
{\bf evitar}\\
Evita falar sobre isso.
\exb
{\it vermeiden}\\
{\it Vermeide darber zu sprechen.}
\exc
{\bf Mandar + Infinitiv} bedeutet {\it etwas machen
lassen} bzw. {\it anordnen das etwas getan wird}.
\exa
{\bf Mandei reservar} um quarto.\\
{\bf Mandou plantar} amendoeiras.
\exb
{\it Ich habe ein Zimmer reservieren lassen.}\\
{\it Er ordnete an, Mandelb„ume zu pflanzen.}
\exc
\exa
{\bf odiar}\\
Odiamos ter que nos levantar cedo.
\exb
{\it hassen}\\
{\it Wir hassen es, frh aufstehen zu mssen.}
\exc
\exa
{\bf poder}\\
Podes ir ao teatro hoje?
\exb
{\it k”nnen, drfen}\\
{\it Kannst du heute ins Theater gehen?}
\exc
\exa
{\bf preferir}\\
Prefiro ficar em casa hoje.
\exb
{\it vorziehen}\\
{\it Ich bleibe heute lieber zu Hause.}
\exc
\exa
{\bf pretender}\\
Pretendo comprar um carro novo.
\exb
{\it vorhaben, anstreben}\\
{\it Ich habe vor, ein neues Auto zu kaufen.}
\exc
\exa
{\bf prometer}\\
Prometi-lhe chegar cedo.
\exb
{\it versprechen}\\
{\it Ich versprach ihm, frh zu kommen.}
\exc
\exa
{\bf querer} {\small (Kapitel \ref{querer}})\\
Queria saber onde tu moras.
\exb
{\it wollen}\\
{\it Ich m”chte wissen, wo du wohnst.}
\exc
\exa
{\bf saber}\\
Sabes dan‡ar?
\exb
{\it wissen, k”nnen}\\
{\it Kannst du tanzen?}
\exc
\exa
{\bf tencionar}\\
O que tencionas fazer amanh° … noite?
\exb
{\it beabsichtigen, vorhaben}\\
{\it Was hast du morgen abend vor?}
\exc
\exa
{\bf tentar}\\
Tentei telefonar-lhe mas n°o estava ningu‚m em casa.
\exb
{\it versuchen}\\
{\it Ich versuchte ihn anzurufen, aber es war niemand zu
Hause.}
\exc

      Die folgenden Verben werden mit {\bf Pr„position +
      Infintiv} verbunden:
\exa
{\bf acabar de}\\
Acabei de traduzir o livro.
\exb
{\it etwas fertig machen}\\
{\it Ich bin mit der šbersetztung des Buches fertig.}
\exc
\exa
{\bf acostumar-se a}\\
Acostum mos-nos a morar em Lisboa.
\exb
{\it sich an etwas gew”hnen}\\
{\it Wir haben uns daran gew”hnt in Lissabon zu wohnen.}
\exc
\exa
{\bf ajudar a}\\
Ajud mos Maria a arrumar a sala.
\exb
{\it helfen}\\
{\it Wir halfen Maria das Wohnzimmer aufzur„umen.}
\exc
\exa
{\bf aprender a}\\
Aprendi a conduzir em dois meses.
\exb
{\it lernen}\\
{\it Ich habe in 2 Monaten fahren gelernt.}
\exc
\exa
{\bf comen‡ar a }\\
Comen‡ mos a trabalar em 1977.
\exb
{\it anfangen, beginnen}\\
{\it Wir fingen 1977 an zu arbeiten}
\exc
\exa
{\bf esquecer-se de}\\
Esqueceram-se de comprar o presente.
\exb
{\it vergessen}\\
{\it Sie haben vergessen das Geschenk zu kaufen.}
\exc
\exa
{\bf gostar de}\\
Gostamos de passear aos domingos.
\exb
{\it gern haben, m”gen, gefallen}\\
{\it Wir gehen gern sonntags spazieren}
\exc
\exa
{\bf lembrar-se de}\\
Lembre-se de apagar a luz.
\exb
{\it sich erinnern, denken an}\\
{\it Denken Sie daran das Licht auszumachen!}
\exc
\exa
{\bf parar de}\\
Ele s¢ parou de trabalhar   meia noite.
\exb
{\it aufh”ren}\\
{\it Er h”rte erst um Mitternacht auf zu arbeiten.}
\exc
\exa
{\bf continuar}\\
Eles continuaram a falar.
\exb
{\it etwas weiter tun, fortsetzten}\\
{\it Sie haben weitergesprochen.}
\exc
{\bf Deixar de + Infintiv} bedeutet {\it aufh”ren mssen
etwas zu tun, etwas aufgeben}.
\exa
Ele {\bf deixou de} fumar h  um ano.
\exb
{\it Er hat vor einem Jahr das Rauchen aufgegeben.}
\exc
\exa
{\bf ensinar a}\\
Ela ensinou-me a tocar piano.
\exb
{\it lehren, unterrichten}\\
{\it Sie lehrte mich Klavier spielen.}
\exc
\exa
{\bf pedir para}\\
Eles pediram-me para chegar mais cedo.
\exb
{\it um etwas bitten}\\
{\it Sie baten mich frher zu kommen.}
\exc
\exa
{\bf precisar}\\
Ela precisa dinheiro.
\exb
{\it brauchen, ben”tigen}\\
{\it Sie braucht Geld.}
\exc

\subsection{Zahlen, Mengen}
\begin{tabbing}
umas  \={\bf quatrocentos/quatrocentasM}  \=   vierhundert \kill
    \>{\bf zero}  \>   Null \\
    \>{\bf um/uma}  \>   eins \\
    \>{\bf dois/duas}  \>   zwei \\
    \>{\bf trˆs}  \>   drei \\
    \>{\bf quatro}  \>   vier \\
    \>{\bf cinco}  \>   fnf \\
    \>{\bf seis}  \>   sechs \\
    \>{\bf sete}  \>   sieben \\
    \>{\bf oito}  \>   acht \\
    \>{\bf nove}  \>   neun \\
    \>{\bf dez}  \>   zehn \\
    \>{\bf onze}  \>   elf \\
    \>{\bf doze}  \>   zw”lf \\
    \>{\bf treze}  \>   dreizehn \\
    \>{\bf catorze}  \>   vierzehn \\
    \>{\bf quinze}  \>   fnfzehn \\
    \>{\bf dezaseis}  \>   sechzehn \\
    \>{\bf dezasete}  \>   siebzehn \\
    \>{\bf dezoito}  \>   achtzehn \\
    \>{\bf dezanove}  \>   neunzehn \\
    \>{\bf vinte}  \>   zwanzig \\
    \>{\bf vinte e um/uma}  \>   einundzwanzig \\
    \>{\bf vinte e dois/duas}  \>   zweiundzwanzig \\
    \>{\bf vinte e trˆs}  \>   dreiundzwanzig \\
    \>{\bf vinte e quatro}  \>   vierundzwanzig \\
    \>{\bf vinte e cinco}  \>   fnfundzwanzig \\
    \>{\bf vinte e seis}  \>   sechsundzwanzig \\
    \>{\bf trinta}  \>   dreižig \\
    \>{\bf quarenta}  \>   vierzig \\
    \>{\bf cinquenta}  \>   fnfzig \\
    \>{\bf sessenta}  \>   sechzig \\
    \>{\bf setenta}  \>   siebzig \\
    \>{\bf oitenta}  \>   achtzig \\
    \>{\bf noventa}  \>   neunzig \\
    \>{\bf cem}  \>   hundert \\
    \>{\bf cento e um/uma}  \>   hunderteins \\
    \>{\bf cento e vinte}  \>   hundertzwanzig \\
    \>{\bf cento e vinte e trˆs}  \>   hundertdreiundzwanzig \\
    \>{\bf duzentos/duzentas}  \>   zweihundert \\
    \>{\bf trezentos/trezentas}  \>   dreihundert \\
    \>{\bf quatrocentos/quatrocentas}  \>   vierhundert \\
    \>{\bf quinhentos/quinhentas}  \>   fnfhundert \\
    \>{\bf seiscentos/seiscentas}  \>   sechshundert \\
    \>{\bf setecentos/setecentas}  \>   siebenhundert \\
    \>{\bf oitocentos/oitocentas}  \>   achthundert \\
    \>{\bf novecentos/novecentas}  \>   neunhundert \\
    \>{\bf mil}  \>   tausend \\
    \>{\bf trˆs mil}  \>   dreitausend \\
    \>{\bf cinco mil}  \>   fnftausend \\
    \>{\bf um milh°o}  \>   eine Million \\

\smallskip
uma \>{\bf duzia} \> ein Dutzend \\
    \> {\bf dezenas} \> dutzende\footnotemark\\
%\smallskip
\end{tabbing}
\footnotetext{w”rtlich: {\em vielfache von Zehn}}
\begin{tabbing}
umas  \={\bf quatrocentos/quatrocentasM}  \=   vierhundert \kill
      \>{\bf primeiro }\> erster \\
      \>{\bf segundo }\> zweiter\\
      \>{\bf terceiro }\> dritter \\
      \>{\bf quarto }\>vierter \\
      \>{\bf quinto }\>fnfter \\
      \>{\bf sexto }\>sechster \\
      \>{\bf s{\a'e}timo }\>siebter \\
      \>{\bf oitavo }\>achter \\
      \>{\bf nono }\>neunter \\
      \>{\bf d{\a'e}cimo }\>zehnter \\

\smallskip
o    \>{\bf grama} \>  Gramm \\
o    \>{\bf quilo} \>  Kilo \\
o    \>{\bf litro} \>  Liter \\
o    \>{\bf cent{\a'i}metro} \>  Zentimeter \\
o    \>{\bf metro} \>  Meter \\
o    \>{\bf quil{\a'o}metro} \>  Kilometer \\

\end{tabbing}

\subsection{Wochentage}
\begin{tabbing}{\it DonnerstagM \/} \= segundaa feira -- $2^a$\kill
  {\it Montag }  \>
     {\rm Segunda-feira -- $2^a$ }\\
  {\it Dienstag }  \>
     {\rm Ter‡a-feira -- $3^a$ }\\
  {\it Mittwoch }  \>
     {\rm Quarta-feira -- $4^a$ }\\
  {\it Donnerstag }  \>
     {\rm Quinta-feira -- $5^a$ }\\
  {\it Freitag }  \>
     {\rm Sexta-feira -- $6^a$ }\\
  {\it Samstag }  \>
     {\rm S{\a'a}bado }\\
  {\it Sonntag }  \>
     {\rm Domingo }\\
\end{tabbing}

%-eof
