% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Kapitel 1 (Installation)
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter{Installation}
\pagenumbering{arabic}

\section{Wichtige Vorbemerkung}

Willkommen zu \ASCREEN!
Sie haben sich also \ASCREEN\ und diese Anleitung besorgt
und sind kaum noch zu bremsen,
weil Sie endlich sehen wollen, ob sich die MÅhe gelohnt hat.
Gleich werden Sie es wissen.
Nehmen Sie sich aber zuerst etwas Zeit
und machen Sie eine Sicherheitskopie der \ASCREEN-""Diskette,
nur fÅr den Fall,
daû die Kaffeetasse umkippt, der Hamster ausbricht
oder die Kinder ausprobieren,
was der MenÅpunkt "`Diskette formatieren\dots"' so alles anstellt.
Wo Sie dabei sind, machen Sie doch gleich ein paar Extrakopien
fÅr Ihre Verwandten, Freundinnen und Freunde.
Bis gleich also!

\section{Installation --- Eine halbe Anleitung}

Jetzt sind wir soweit: \ASCREEN\ kann installiert werden.
Die Anleitung zur vorigen Version erklÑrte hier haarklein
den Installationsvorgang fÅr die \TeX-""Version von Stefan Lindner.
Heute gibt es aber mindestens vier allgemein verbreitete
Implementierungen von \TeX\ fÅr den Atari~ST
(dazu kommen wohl nochmal so viele,
die gewissermaûen "`regionale Bedeutung"' haben),
und \ASCREEN\ vertrÑgt sich potentiell mit allen.
Es wÑre wohl hochgradig unfair,
die Benutzerinnen und Benutzer einer einzigen Implementierung
so zu bevorzugen,
und darum gebe ich nur einige eher allgemeine Hinweise.

Die Installation besteht aus den folgenden Schritten:
\begin{enumerate}
\item Das \ASCREEN-Programm ({\tt ASCREEN.PRG})
	und seine Resourcedatei ({\tt ASCREEN.RSC})
	mÅs"-sen an einen geeigneten Platz auf der Festplatte kopiert werden.
	(Gibt es \TeX-Systeme auf Diskettenbasis? Unwahrscheinlich.)
	Der erste Vorschlag fÅr einen solchen Platz wÑre "`in die NÑhe
	des standardmÑûig mitgelieferten Previewers"'. Dieser heiût
	zum Beispiel {\tt SCREEN.TTP} (bei Stefan Lindner) oder
	{\tt DVI\_ST.PRG} (bei Christoph Strunk),
	aber auch etwas wie {\tt PREVIEW.PRG} sieht wahrscheinlich
	aus. Kopieren Sie \ASCREEN\ einfach in dasselbe Verzeichnis.
\item \ASCREEN\ muû an das verwendete \TeX-System angepaût werden.
	Sie kînnen dazu entweder die mitgelieferte Datei {\tt ASCREEN.SET}
	mit einem beliebigen \TeX t-Editor bearbeiten
	(der, mit dem Sie Ihre Dokumente schreiben, ist bestens geeignet)
	oder \ASCREEN\ vom Desktop aus starten (doppelt anklicken)
	und die Einstellungen Åber die Dialoge des Programms vornehmen.
	Insbesondere der Dialog \M{Pfade...} ist hierbei interessant.
	Der einzige etwas trickreiche Punkt betrifft die Einstellung
	der Schablone fÅr Zeichensatzdateinamen;
	Kapitel~\ref{k:setup} erklÑrt dies genauer.
\item Inhaber einer \TeX-Shell,
	etwa der {\em \TeX shell\/} von Heidrich, Kieûling und Maluschka
	(beim Lindner-\TeX dabei) oder Christoph Strunks {\em CTEX\/},
	sollten \ASCREEN\ nun von der Shell aus zugÑnglich machen,
	also als Previewer oder Druckertreiber installieren.
	FÅr die HKM-\TeX shell ist eine Datei {\tt ASCREEN3.INF}
	beigefÅgt, die zur Installation gebraucht wird;
	bei {\em CTEX\/} mÅssen Sie den Previewer
	mit dem passenden MenÅeintrag "`finden"'.
	
	Wenn Sie \ASCREEN\ von einer kommandozeilenorientierten
	Shell wie {\em Mupfel\/} oder {\em GulÑm\/} aufrufen mîchten,
	sollten Sie dafÅr sorgen,
	daû die Datei {\tt ASCREEN.SET} auch dann gefunden wird,
	wenn das Verzeichnis mit den \TeX-""Programmen
	nicht das aktuelle Verzeichnis ist.
	Am einfachsten setzen Sie dazu mit einem Befehl wie
\begin{typed}
setenv ASCREENSET d:\tex\ascreen.set
\end{typed}
	die Umgebungsvariable {\tt ASCREENSET} auf den vollen Namen
	der Voreinstellungsdatei.
\end{enumerate}

\begin{attention}
Benutzer von Christoph Strunks {\em CTEX\/} sollten eine Kleinigkeit beachten:
man kann Standardargumente fÅr Previewer und Druckertreiber angeben,
die dann immer an das betreffende Programm Åbergeben werden.
Die normale Voreinstellung fÅr den Previewer ist etwas wie {\tt-p=a4}.
\ASCREEN\ versteht diese Option aber recht grÅndlich miû
(sie fÅhrt dazu, daû der Cachespeicher auf eine Seite begrenzt wird),
so daû Sie sie am besten gleich entfernen.
\end{attention}

\begin{chapterquote}
Und braucht man keine Klempner mehr,
na, da werd' ich halt Installateur!
\author REINHARD MEY, {\sl Ich bin Klempner von Beruf\/} (1974)
\end{chapterquote}
