% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Kapitel 3 (Texte anschauen)
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter{Texte anschauen mit \ASCREEN}

\section{Bedienungselemente}

Wie die meisten GEM-Programme bietet \ASCREEN\ in einer Menleiste
verschiedene Befehle zur Steuerung des Programms an.
Die meisten dieser Befehle sind auch ber die Tastatur zug„nglich,
die entsprechenden Tastenkombinationen stehen jeweils hinter dem Meneintrag.
Die verschiedenen Menbefehle werden im n„chsten Kapitel genau erkl„rt.
In diesem Kapitel wollen wir uns zun„chst anschauen,
wie man mit \ASCREEN\ in einem Text herumspazieren kann,
wie man Seiten zwecks besserer šbersicht verkleinern kann
und welche M”glichkeiten es beim Anschauen von Texten noch gibt.

\section{Herumfahren auf einer Seite}

Beim Anschauen von Texten k”nnen Sie \ASCREEN\ ber die Maus
oder ber die Tastatur steuern.
šber die Bedeutung der Rollbalken und -pfeile in einem GEM-Fenster
mu hier nichts gesagt werden,
denn diese benehmen sich ganz so,
wie Sie das in einem GEM-Programm vermuten.
Erw„hnenswert ist lediglich,
da ein Druck auf einen Rollpfeil
das Fenster relativ zum Inhalt gesehen
um 8~Pixel in der jeweiligen Richtung verschiebt.
(Das heit, wenn Sie auf den "`Pfeil nach unten"' drcken,
rutscht der Fensterinhalt um 8~Pixel nach oben.)
\begin{aha}
Beim "`randlosen"' Fenster geht das natrlich nicht,
denn es hat ja keinen Rand und demnach auch keine Steuerelemente.
Dieses Fenster k”nnen Sie nur mit Tastaturbefehlen
oder direkt mit der Maus rollen (siehe unten).
\end{aha}
Statt der Rollpfeile k”nnen Sie auch die Tastatur verwenden.
Hierbei gibt es mehrere M”glichkeiten:
\begin{itemize}
\item Die Pfeiltasten bewegen den Fensterinhalt ebenfalls in Schritten
	von 8~Pixeln. Ein Druck auf eine Pfeiltaste entspricht jeweils
	einem Anklicken des gleichbedeutenden Rollpfeils mit der Maus.
\item Halten Sie die \K{Shift}-Taste gedrckt und bet„tigen dann Pfeiltasten,
	so bewegt sich der Fensterinhalt in "`groen"' Schritten.
	Wie gro die Schritte sind, h„ngt von der Gr”e des Fensters ab;
	wir k”nnten dazu "`seitenweises Rollen"' sagen,
	wenn der Begriff "`Seite"' nicht schon anderweitig besetzt w„re.
	Es besteht eine gewisse šberlappung zwischen den jeweils gezeigten
	Fensterinhalten:
 	Beim Rollen nach unten etwa erscheint ein
	ehemals am unteren Rand des Fensters sichtbarer 8~Pixel hoher Streifen
	am oberen Fensterrand.
	(Fr die anderen Richtungen gilt sinngem„ dasselbe.)
	Die \K{Shift}-""Pfeiltasten-""Kombinationen
	entsprechen Mausklicks in die grauen Bereiche der Fenster-""Rollbalken.
\item Die Tasten \K7, \K8, \K9 und \K) auf dem Ziffernblock
	entsprechen den Pfeiltasten.
	Die Tasten \K1, \K2, \K3 und \K5 auf dem Ziffernblock
	entsprechen den Pfeiltasten mit \K{Shift}.
	Dies ist praktisch,
	wenn Sie nicht immer mehrere Tasten gleichzeitig drcken m”chten.
\item Schlielich k”nnen Sie durch einen Druck auf die Taste \K{Clr/Home}
	die obere linke Ecke der Seite im Fenster sichtbar machen.
\end{itemize}

Sie k”nnen den Text auch direkt mit der Maus bewegen.
Halten Sie dazu die \K{Shift}- oder \K{Alternate}-Taste fest,
drcken Sie die linke Maustaste und halten Sie sie fest.
Der Mauszeiger wird dann zu einer flachen Hand ("`Schiebe-Hand"'),
und Mausbewegungen verschieben den Fensterinhalt.
Die Verschiebung ist dabei in Relation zur Mausbewegung gr”er,
wenn Sie \K{Shift} festhalten,
als wenn Sie \K{Alternate} festhalten.
({\em Merke:\/} Auch bei den Pfeiltasten fhrt \K{Shift}
zu gr”eren Bewegungen.)
\begin{aha}
Die Schieberichtung entspricht der Bewegungsrichtung bei den Rollbalken,
das heit, wenn Sie die Maus nach unten ziehen, rutscht der Text nach oben.
Dies wirkt zuerst merkwrdig,
aber ist konsistent zum Verhalten der Rollbalken
--- es w„re wohl verwirrend,
den Fensterinhalt nach oben zu verschieben,
wenn ein Rollbalken nach unten gezogen wird,
aber den Fensterinhalt nach unten zu verschieben,
wenn Sie ihn mit der Maus direkt nach unten ziehen.
\end{aha}
\begin{aha}
Es gibt einen von Atari nicht of"|fiziell dokumentierten Trick,
um in der Hauptschleife eines Programms
beide Maustasten gleichzeitig abzufragen
(normalerweise geht das nur fr eine Taste).
Dieser Trick funktioniert bei allen bekannten TOS-Versionen,
und \ASCREEN\ verwendet ihn auf Wunsch,
um die eben erkl„rte Ziehfunktion auch ber die rechte Maustaste auszul”sen.
Sie k”nnen diese Option im Dialog {\em GEM-Optionen\/}
oder in der Setupdatei ausschalten,
falls Sie allergisch gegen undokumentierte Funktionen sind
oder eines Tages ein TOS erscheint,
das dieses Vorgehen nicht mehr vertr„gt.
\end{aha}

\section{Bl„ttern im Text}

\ASCREEN\ speichert bereits formatierte Seiten in einem {\em Cachespeicher},
dessen Gr”e im wesentlichen nur durch den in Ihrem Rechner verfgbaren
Hauptspeicher begrenzt ist.
(Sie k”nnen eine geringere obere Grenze festlegen,
um in Multitaskingsystemen
auch anderen Programmen etwas Luft zum Atmen zu lassen.
Kapitel~\ref{k:setup} verr„t Ihnen, wie.)
\ASCREEN\ zieht allerdings nicht beim Start den ganzen freien Speicher an sich
--- das w„re ja wirklich nicht die feine englische Art ---,
sondern versucht fr jede neu anzuzeigende Seite Speicher zu reservieren,
wenn sie angefordert wird.
Wenn dies gelingt, ist alles in Ordnung;
wenn der freie Speicher nicht gengt
oder die von Ihnen gew„hlte Obergrenze erreicht ist,
wird die am l„ngsten nicht auf dem Bildschirm gezeigte Seite
zugunsten der neuen Seite entfernt.
Die Sprache der Informatik nennt das ein {\em least recently used}-
oder {\em LRU-Schema}.
Auf einem Atari mit 1~MB Hauptspeicher passen
um die 7~normal groe Seiten in den Cachespeicher;
Rechner mit mehr Speicher k”nnen entsprechend mehr Seiten zur Verfgung halten.
Insbesondere mssen Sie auf einem 4-MB-Rechner schon eine Diplomarbeit
oder ein Buch schreiben,
um den verfgbaren Cachespeicher zu berschreiten.
(Natrlich kommt es auch ein bichen darauf an,
was Sie sonst noch im Speicher haben
und ob Sie Multitasking verwenden.)

Bl„ttern k”nnen Sie mit der Maus oder mit der Tastatur.
Wenn Sie die linke Maustaste drcken und festhalten,
w„hrend der Mauszeiger sich in einem \ASCREEN-Fenster befindet,
so erscheint ein kleines Klappmen.
Sie k”nnen dann --- immer noch mit gedrckter Maustaste ---
einen der dort angebotenen Punkte w„hlen,
indem Sie die Maus dorthinziehen, bis der Menpunkt schwarz hinterlegt ist,
und dann die Maustaste loslassen.
Haben Sie es sich anders berlegt
und wollen doch nichts aus dem Men w„h"-len,
so ziehen Sie die Maus aus dem Men heraus,
bis kein Menpunkt mehr schwarz hinterlegt ist,
und lassen die Taste los.

Die ersten beiden Eintr„ge im Klappmen
sind {\em N„chste Seite\/} und {\em Vorige Seite}.
Die Bedeutung dieser Menpunkte drfte offensichtlich sein.
Wenn Sie die erste Seite des Dokuments im Fenster haben
und {\em Vorige Seite\/} w„hlen,
so gelangen Sie auf die letzte Seite;
analog k”nnen Sie von der letzten auf die erste Seite kommen.
quivalent zu den Eintr„gen im Klappmen
sind die Tasten \K+ und \K- auf dem Ziffernblock.

\begin{aha}
Im Dialog {\em DVI-Optionen\/} k”nnen Sie {\em schlaues Umbl„ttern\/} w„h"-len
(oder vielmehr abbestellen --- es ist standardm„ig eingeschaltet).
Schlaues Umbl„ttern sorgt dafr,
da Sie, wenn im Fenster der untere Seitenrand gezeigt wird,
beim Bl„ttern auf die n„chste Seite an deren oberen Rand gelangen
und umgekehrt.
Normalerweise bleibt die Position des Fensters auf der Seite
beim Bl„ttern erhalten.
\end{aha}

Die \K{Enter}-Taste benimmt sich
wie eine Mischung aus den Tasten \K2 und \K+ auf dem Ziffernblock:
sie geht auf einer Seite Schritt fr Schritt nach unten
und bl„ttert dann zum oberen Ende der n„chsten Seite um.
Die Taste \K. auf dem Ziffernblock funktioniert entsprechend
fr das Rckw„rtsgehen und Zurckbl„ttern.

\begin{aha}
Im Dialog {\em DVI-Optionen\/} wird dieses Verhalten
{\em Magisches Enter\/} genannt.
Wenn Sie es ausschalten,
sind \K{Enter} und \K. synonym zu \K+ und \K- auf dem Ziffernblock,
respektive.
\end{aha}

\section{Zu einer beliebigen Seite springen}

Mit dem Klappmeneintrag {\em Gehe zu\dots}
oder einem Druck auf die Taste \K0 auf dem Ziffernblock
wird ein kleiner Dialog aufgeklappt,
in den man eine Seitennummer eintragen kann.
Diese Seitennummer wird dann direkt angesprungen.
\ASCREEN\ richtet sich dabei lediglich
nach der Position der Seite in der \DVI-Datei;
die Seitenangaben aus der Sicht von \TeX\ werden geflissentlich miachtet.
Es zeigt sich n„mlich,
da die \TeX-""Seitennummern nicht eindeutig sein mssen,
wie alle best„tigen k”nnen,
die mal ein Buch mit Vorwort, Inhaltsverzeichnis usw.
in \LaTeX\ gesetzt haben.

\begin{aha}
Wenn die entsprechende Option im {\em DVI-Optionen\/}-Dialog eingeschaltet ist,
merkt \ASCREEN\ sich die Position jeder Seite in der \DVI-Datei,
die er schon einmal formatiert hat.
Sie k”nnen daher vergleichsweise schnell auf eine Seite zurckbl„ttern,
die Sie schon einmal in der Anzeige hatten,
selbst wenn sie nicht mehr im Cachespeicher steht,
weil \ASCREEN\ nicht die \DVI-Datei nach ihr durchsuchen mu,
sondern nur in seiner Tabelle nachzuschlagen braucht.
Der Speicherbedarf von 4~Bytes fr jede Seite im Dokument
ist gegenber der so gewonnen Bequemlichkeit unerheblich.
\end{aha}

\section{Seiten verkleinern}

Oft ist es angenehm, eine Seite in ihrer Gesamtheit beurteilen zu k”nnen.
\ASCREEN\ bietet darum die M”glichkeit,
einzelne oder Doppelseiten jeweils um den Faktor~2 oder~3
linear zu verkleinern.
Das heit, die Fl„che der Seite verringert sich um den Faktor~4
bzw.\ den Faktor~9.
Lesen k”nnen Sie dann vermutlich nicht mehr allzuviel,
aber dafr ist die Verteilung von Schwarz und Wei
auf der sp„ter gedruckten Seite besser auszumachen.
Insbesondere die M”glichkeit zur Verkleinerung
zweier nebeneinanderliegender Seiten
ist fr Autoren von Bchern oder l„ngeren Aufs„tzen praktisch,
um die Wirkung des aufgeschlagenen Werks prfen zu k”nnen.

Mit dem Klappmen k”nnen Sie den Inhalt des aktuellen Fensters
ber die Funktion {\em Verkleinern\/} in einem neuen Fenster
verkleinert zur Anzeige bringen.
Die Verkleinerung erfolgt dabei mit dem gerade im Dialog {\em GEM-Optionen\/}
gew„hlten Verkleinerungsfaktor.
Die Funktion {\em Doppelseite\/} im Klappmen
verkleinert die Seite im aktuellen Fenster
und die im Dokument unmittelbar folgende Seite
um den gerade aktuellen Faktor
und stellt die beiden in einem gemeinsamen Fenster dar.
Bei der doppelseitigen Verkleinerung
bezieht die Seitenangabe im Fenstertitel sich auf die links sichtbare Seite
und wird von einem {\tt D} eingeleitet.

\begin{attention}
Ist die zweite zu verkleinernde Seite gerade nicht im Cachespeicher vorhanden,
wird sie zun„chst aus der \DVI-Datei geholt und formatiert.
Fr die doppelseitige Verkleinerung mu daher im allgemeinen
im Cachespeicher Platz fr eine weitere Seite sein.
\end{attention}

Die Fenster mit verkleinerten Seiten
werden von \ASCREEN\ genau wie Fenster mit normal groen Seiten behandelt,
was Rollen, Bl„ttern usw.\ angeht.
(Nein, Sie k”nnen ein verkleinertes Fenster
{\em nicht\/} noch einmal verkleinern.)
Sie k”nnen also eine normal groe und eine verkleinerte Version
Ihres Dokuments unabh„ngig voneinander gleichzeitig lesen.

Die Verkleinerung l„t sich auch ber die Tastatur aus"-l”"-sen,
und zwar ber die Tasten \K( und \K4 auf dem Ziffernblock.
Dabei steht \K( fr die Verkleinerung einer Seite
und \K4 fr doppelseitige Verkleinerung.
Die Eselsbrcke:
\K( steht in der N„he der Tasten fr "`kleine"' Schritte (\K7 usw.)
und verkleinert auch nicht so "`viel"' wie \K4,
die bei den Tasten fr "`groe"' Schritte (\K1 usw.) steht.
šbrigens k”nnen Sie auch den Verkleinerungsfaktor ber die Tastatur w„hlen:
\K/ und \K* auf dem Ziffernblock stellen den Verkleinerungsfaktor
auf den Wert~2 und~3, respektive.

Wenn Sie in einem Fenster bl„ttern, das eine Doppelseite zeigt,
so wird die zun„chst rechts stehende Seite links dargestellt
und rechts kommt die im Dokument folgende Seite ins Blickfeld.
Oft ist es aber angenehm,
wie in einem Buch zwei Seiten auf einmal "`umbl„ttern"' zu k”nnen.
Hierfr gibt es den Eintrag {\em Rekto-Verso-Modus\/} im Klappmen.
(Die "`rechten"' Seiten in einem Buch nennt man "`rekto"'
und die "`linken"' auch "`verso"'.
Der Rekto-Verso-Modus bezieht sich darauf,
da die Parit„t (gerade oder ungerade) der Seitennummern
der jeweils links bzw. rechts stehenden Seiten gleich bleibt.
Zu kompliziert? Probieren Sie's aus!)
Im Rekto-Verso-Modus wird das {\tt D} in der Titelzeile des Fensters
durch ein {\tt R} ersetzt,
und alle Bl„tteroperationen bl„ttern um zwei Seiten statt um eine,
bis dieser Modus wieder aufgehoben wird.

Auerdem k”nnen Sie den Rekto-Verso-Modus
auch durch einen Druck auf die Taste \K6
auf dem Ziffernblock ein- und ausschalten.
(Damit w„ren alle Tasten des Ziffernblocks belegt.)

\begin{aha}
Sie haben die Wahl,
ob Fenster mit Doppelseiten gleich beim Aufklappen
in den Rekto-Verso-Modus versetzt werden.
Dies wird im Kapitel~\ref{k:setup} erkl„rt.
\end{aha}

\section{Klemmen und L”sen}

Eine Erbschaft aus der Zeit, als \ASCREEN\ noch keine Fenster benutzte,
sind die Funktionen {\em Klemmen\/} und {\em L”sen\/} im Klappmen.
Mit ihnen ist es m”glich,
eine Seite unabh„ngig davon, ob sie in einem Fenster zu sehen ist,
im Cachespeicher "`festzuklemmen"'
und so vor der šberlagerung durch andere Seiten zu bewahren.
Dies ist in der neuen Version nicht mehr so wichtig,
da in einem Fenster sichtbare Seiten implizit festgeklemmt sind
und Sie ja mehrere Fenster haben k”nnen,
aber ist trotzdem noch im Programm vorhanden.
Wenn Sie nicht so viel Speicher in Ihrem Rechner haben
und zum Beispiel den Index eines Buches redigieren wollen,
kann es sinnvoll sein, die gerade bearbeitete Indexseite festzuklemmen,
um so immer schnell zu ihr zurckkehren zu k”nnen.
Das Festklemmen einer Seite kann man durch den Meneintrag {\em L”sen\/}
wieder aufheben,
der bei einer geklemmten Seite anstelle von {\em Klemmen\/} im Men erscheint.

\section{Hilfe}

Durch einen Druck auf die Taste \K{Help}
k”nnen Sie eine Hilfstafel erscheinen lassen,
die die wichtigsten Programmfunktionen erkl„rt.

\begin{chapterquote}
Being well trained, [the bull] becomes naturally gentle.
Then, unfettered, he obeys his master.
\author KAKUAN, {\sl Ten Bulls\/} (c.\ 1150)
\end{chapterquote}
