% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Kapitel 4 (Die Menleiste)
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter{Die Menleiste} \label{k:menu}

\section{Vorbemerkung}

Wie jedes anst„ndige GEM-Programm
benutzt \ASCREEN\ die Menleiste am oberen Bildschirmrand,
damit Sie Kommandos eingeben k”nnen.
Fr die meisten Menkommandos gibt es „quivalente Tastaturbefehle.
Die erforderlichen Tastenkombinationen stehen jeweils rechts
vom Meneintrag.
Das "`Dach"' \verb|^| bedeutet dabei {\em Control\/} ---
halten Sie die Taste \K{Control} fest,
w„hrend Sie die darauf"|folgend genannte Taste drcken.
Der merkwrdige schwarze Kasten steht fr {\em Alternate\/} ---
hier mssen Sie analog die Taste \K{Alternate} gedrckt halten.
\begin{aha}
Wenn die Tastaturbefehle Ihnen nicht zusagen
--- was unwahrscheinlich ist,
denn sie halten sich an die blichen Konventionen auf dem Atari~ST ---,
so k”nnen Sie sie mit einem Resourceeditor modifizieren.
Kapitel~\ref{k:tricks} gibt Tips dafr.
\end{aha}

Manche Meneintr„ge h”ren mit drei Pnktchen "`\dots"' auf.
Wie Sie vermutlich aus anderen Programmen wissen,
heit das, da dieser Meneintrag nicht sofort eine Funktion ausl”st,
sondern eine {\em Dialogbox\/} auf den Bildschirm holt,
in der weitere Einstellungen gemacht werden k”nnen.
\ASCREEN\ untersttzt sogenannte fliegende Dialogboxen,
die an ihrer oberen rechten Ecke ein auf"|f„lliges "`Eselsohr"' haben.
Sie k”nnen den Mauszeiger auf dieses Eselsohr bewegen
und die Maustaste drcken und festhalten,
um den Dialog an eine andere Stelle auf dem Bildschirm zu schleppen.
Dies ist manchmal ntzlich, wenn das Dialogformular etwas Wichtiges verdeckt.
\begin{aha}
Andere Implementierungen fliegender Dialogboxen
k”nnen das komplette Formular in Echtzeit bewegen.
\ASCREEN\ ist leider nicht so luxuri”s;
es wird nur ein Rahmen verschoben,
dessen Gr”e der des Formulars entspricht.
\end{aha}

Innerhalb der Dialogboxen gibt es zwei Arten von "`Schaltern"':
eckige Kn”pfe zum Ankreuzen und runde zum Ein"-dr"cken.
Die runden Kn”pfe bieten Alternativen an,
von denen jeweils nur eine aktiv sein kann.
Wenn Sie einen runden Knopf w„hlen,
wird der vorher gew„hlte runde Knopf automatisch "`entw„hlt"'.
Solche Kn”pfe nennt man eingedenk der Stationstasten bei alten Autoradios
auch "`Radiokn”pfe"'.

Doch nun zu den Mens, einem nach dem anderen:

\section{Das \M{ASCREEN}-Men}

Ganz links in der Menleiste steht das \M{ASCREEN}-Men.
Genaugenommen hat es gar nicht allzuviel mit \ASCREEN\ zu tun,
aber es ist blich, da das Programm, dem die gerade aktive Menleiste geh”rt,
sich im linkesten Titel identifiziert.
In diesem Men gibt es den ebenfalls blichen \M{šber...}-Eintrag,
der bei \ASCREEN\ auch Informationen ber das Kopieren enth„lt,
und die Accessories,
gegen deren Verwendung \ASCREEN\ keine Einw„nde ins Feld fhrt.
(Andere Programme sehen das mitunter anders.)

\section{Das \M{Datei}-Men}

Dieses Men stellt verschiedene Dateifunktionen zur Ver"-f"-gung.
Der unterste Eintrag, \M{Programm beenden}, tut genau das.
Nach Verabredung ist dieser Eintrag immer der unterste im zweiten Men.

Der Eintrag \M{™ffnen...} l„t eine Dateiauswahlbox erscheinen,
in der Sie eine \DVI-Datei zum Anzeigen ausw„hlen k”nnen.
Der zun„chst angezeigte Pfad ist immer der der letzten gew„hlten Datei
oder --- wenn das Programm gerade gestartet wurde ---
die Voreinstellung aus der Setupdatei oder von der Kommandozeile.
\begin{aha}
Im Gegensatz zu vielen anderen Programmen
enth„lt \ASCREEN\ keine eigene Dateiauswahlbox.
Seit TOS 1.04, finde ich, ist die des Systems
fr alle praktischen Zwecke gut genug.
Wenn die {\em Ihnen\/} zu primitiv ist,
mssen Sie sich eben eine andere installieren.
\end{aha}

Mit dem Eintrag \M{Nochmal einlesen} k”nnen Sie die gerade angezeigte
\DVI-Datei neu einlesen.
"`Was soll das?"' werden Sie sich jetzt fragen.
Nun, im Zeitalter des Multitasking,
dessen Morgenr”te auf dem Atari~ST inzwischen anbricht,
ist es ohne weiteres denkbar,
da Sie \TeX, \ASCREEN\ und einen Editor gleichzeitig laufen lassen
und \ASCREEN\ immer nur die neueste Version desselben Textes anzeigen soll.
Sie sparen sich mit der Wiederlesefunktion also den Aufwand,
das Programm jedesmal zu beenden und neu zu starten.
Es ist sogar m”glich, \ASCREEN\ automatisch mit dem Ende eines \TeX-Laufs
vom Vorliegen einer neuen Version der \DVI-Datei zu unterrichten.
Lesen Sie dazu im Anhang~\ref{a:gem-msg}
ber die Nachrichtenwarteschlange von GEM nach.

\section{Das \M{Extra}-Men}

Im \M{Extra}-Men sind einige weitere Befehle gesammelt.
Die meisten davon besch„ftigen sich mit Fenstern:

\M{Fenster ”ffnen} ”ffnet ein neues Fenster mit derjenigen Seite,
die im bisher obersten Fenster zu sehen ist.
Es ist gar kein Problem,
dieselbe Seite gleichzeitig in mehreren Fenstern anzuschauen,
da \ASCREEN\ sich intern merkt, wie oft eine Seite gerade zu sehen ist
und so beim Bl„ttern nicht durcheinanderkommt.

\M{Fenster auf Seite...} ist \M{Fenster ”ffnen} sehr „hnlich.
Allerdings wird nicht der Inhalt des oberen Fensters bernommen,
sondern es erscheint dieselbe kleine Dialogbox
wie bei der \M{Gehe zu...}-Funktion im Klappmen bei der linken Maustaste.
Hier k”nnen Sie eine Seitenzahl angeben,
die \ASCREEN\ dann in dem neuen Fenster anzeigt.

\M{N„chstes Fenster} dient dazu,
die Fenster in zyklischer Reihenfolge durchzubl„ttern.
Es wird immer ein unteres Fenster nach oben geholt,
bis jedes Fenster mal oben war.
Mit \M{Fenster schlieen} wird das oberste Fenster vom Bildschirm entfernt.

Die Fensterkommandos funktionieren auch fr das randlose Fenster,
das heit, wenn Sie auf dem Bildschirm keinen Platz
fr Rollbalken und „hnliche Spielereien verschenken wollen
und die erste Seite eines Dokuments,
wie weiter unten beschrieben,
in einem Fenster ohne Kontrollelemente auf den Bildschirm bringen,
k”nnen Sie dieses Fenster dennoch
mit \M{N„chstes Fenster} ganz nach vorne bringen
(damit kann man schnell und bequem zwischen normaler und verkleinerter
Darstellung hin und her schalten)
oder mit \M{Fenster schlieen} l”schen.

Das Kommando \M{Statistik} schreibt eine Statistik des Spei"-cher"-be"-darfs
und des Programmablaufs ins Nachrichtenfenster.
Dazu geh”ren Daten wie die Gr”e des beanspruchten Speichers
fr formatierte Seiten, fr Zeichens„tze
und fr Glyphen (ausgepackte Zeichen)
sowie die Anzahl der formatierten Seiten,
der ausgepackten und gesetzten Glyphen und der gezogenen Linien.
Es wird auch angegeben,
ob der Platz zum Auspacken der Glyphen gro genug ist oder nicht.

Mit dem Kommando \M{Hilfe} k”nnen Sie eine Dialogbox auf den Bildschirm holen,
die die wichtigsten Men- und Tastaturkommandos von \ASCREEN\ kurz aufz„hlt.

\section{Das \M{Optionen}-Men}

Aus diesem Men heraus k”nnen Sie verschiedene Dialogboxen aufrufen,
mit denen Sie die Arbeitsweise von \ASCREEN\ steuern k”nnen.
Nahezu alle in der Setupdatei m”glichen Einstellungen
lassen sich auch in den Dialogen vornehmen und umgekehrt.

Eine genaue Diskussion der Optionen steht im Kapitel~\ref{k:setup}.
Dort ist auch angegeben,
in welcher Dialogbox jede Option eingestellt werden kann.

Interessant sind an dieser Stelle lediglich die beiden untersten Eintr„ge:
\M{Lesen...} erlaubt das Einlesen einer vorher gespeicherten Setupdatei,
und \M{Schreiben...} legt die aktuellen Einstellungen
in einer passenden Datei ab.
Sie k”nnen also jederzeit
einen Schnappschu der gerade gltigen Einstellungen abspeichern
und diese sp„ter mit \M{Lesen...} wieder wirksam machen.

\begin{chapterquote}
The primary test of the user interface
is its success with users.
\author APPLE COMPUTER INC., {\sl Human Interface Guidelines\/} (1987)
\end{chapterquote}
