% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Kapitel 5 (Voreinstellungen und Optionen)
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter{Voreinstellungen und Optionen} \label{k:setup}

\section{Die Setupdatei}

Es wurde ja schon ein paarmal angedeutet:
Voreinstellungen fr \ASCREEN\
k”nnen in einer {\em Setupdatei\/} abgelegt
und {\em en bloc\/} wieder eingelesen werden.
Hier lernen Sie nun den Aufbau einer solchen Datei
und die dort m”glichen Einstellungen kennen.
Im gleichen Aufwasch erkl„re ich auch die Kommandooptionen,
ber die ich vor der Aufz„hlung aller Einstellungen
noch kurz etwas sagen will.

Eine Setupdatei ist zeilenweise aufgebaut;
bis auf Leerzeichen leere Zeilen werden berlesen
und Zeilen, die mit einem Prozentzeichen {\tt\%} anfangen,
als Kommentarzeilen angesehen und ignoriert (wie bei \TeX).
Andere Zeilen beginnen mit einer {\em Variablen},
gefolgt von Freiraum (Leerzeichen oder Tabulatorzeichen)
und einem optionalen Gleichheitszeichen,
auf die wiederum der {\em Wert\/} der Variablen folgt.
Dieser erstreckt sich bis zum n„chsten Leer- oder Tabulatorzeichen.
Der Rest der Zeile wird ignoriert,
kann also fr Kommentare benutzt werden.
Zeilen in der Setupdatei drfen maximal 256~Zeichen lang sein.
Beachten Sie aber,
da fr einige Werte wie Pfadnamen in den programminternen Dialogen
nur eine begrenzte Breite vorgesehen ist,
die deutlich geringer ist als dieses Maximum.
Sie k”nnen in der Setupdatei die volle Zeilenl„nge ausnutzen,
wenn Sie den betreffenden Dialog nicht aufrufen,
denn das fhrt dazu,
da der Wert der entsprechenden Variablen
auf die maximale im Dialog m”gliche L„nge gekrzt wird.

Die mitgelieferte Datei {\tt ASCREEN.SET} enth„lt alle Variablen
in alphabetischer Reihenfolge;
dies ist aber keine Bedingung.
Die Variablen in der Setupdatei
k”nnen mehrmals und in beliebiger Folge auftreten;
kommt dieselbe Variable mehrmals vor, so gilt der letzte Wert.
\begin{aha}
Da die mitgelieferte Datei {\tt ASCREEN.SET}
alle Variablen sortiert auf"|fhrt,
liegt daran,
da sie mit der Funktion \M{Sichern...} im {\tt Optionen}-Men
angelegt wurde.
Diese Funktion arbeitet nun mal so.
\end{aha}

\section{Kommandooptionen}

Die Kommandooptionen wurden ja schon im Kapitel~\ref{k:starten} beschrieben.
Hier mu ber ihr prinzipielles Aussehen also nichts mehr gesagt werden.
Jede Kommandooption entspricht einer Setupvariablen
und kann diese berschreiben.
Ich beschr„nke mich demnach darauf,
die Kommandooptionen bei den dazugeh”rigen Setup-Variablen zu er"-w„h"-nen
und zum Schlu noch einmal alphabetisch aufzuz„hlen.

\begin{aha}
Eben habe ich Sie belogen:
Es gibt eine Kommandooption, die keiner Variablen im Setup entspricht
und daher gesondert erkl„rt werden mu.
Die Option \O{-s} hat ein Argument,
das genau wie eine Zeile in der Setupdatei bearbeitet wird.
Mit \O{-s} kann man also auch solche Variable setzen,
die keine eigene Kommandooption haben (und von denen gibt es einige).
Der Aufruf
\begin{typed}
ascreen -sfocus=Pointer foo
\end{typed}
zum Beispiel sorgt dafr,
da Tastendrcke das Fenster beeinflussen, in dem der Mauszeiger steht,
auch wenn dieses Fenster nicht das oberste ist.
\end{aha}
\begin{aha}
Wenn Sie das X11-System kennen,
werden Sie sich an die Stan"-dard-X-""Toolkit-""Option {\tt-xrm}
erinnert fhlen,
die die Option \O{-s} inspiriert hat.
\end{aha}

\section{Variable in der Setupdatei}

Hier nun die versprochene Liste aller Variablen,
die in der Setupdatei angegeben werden k”nnen.
Ich fhre sie in alphabetischer Reihenfolge auf
und gebe, falls angebracht, Querverweise.

Bei jeder Variablen ist auch der {\em Typ\/} angegeben,
den ihr Wert haben mu.
{\em Numerische\/} Werte k”nnen in dezimaler, oktaler
oder sedezimaler Darstellung angegeben werden;
die Syntax dabei entspricht der der Sprache~C:
der dezimale Wert~{\tt 123} ist oktal {\tt 0173} und sedezimal {\tt 0x7b}.
Der ebenfalls aufgefhrte {\em Standardwert\/} tritt in Kraft,
wenn die Setupdatei nicht existiert oder nicht gefunden werden kann.
Schlielich steht einer der Buchstaben G, D, S, M, oder P
fr den Dialog im \M{Op"-tio"-nen}-""Men,
in dem die Variable innerhalb von \ASCREEN\ ge„ndert werden kann,
respektive "`GEM-Optionen"', "`DVI-Op"-tio"-nen"', "`Seitenformat"',
"`Speicher"' und "`Pfade"'.
Ein Strich (--) heit,
da die Variable innerhalb von \ASCREEN\ nicht zug„nglich ist.
\begin{description}
\item[cacheahead] (Numerisch, Standard~$1$, D, Option \O{-A})
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so arbeitet \ASCREEN\ eine Seite voraus:
	wenn eine neue Seite zur Anzeige kommt,
	formatiert \ASCREEN\ gleich die n„chste
	und tut sie in den Cachespeicher.
	Damit wird die "`Lesezeit"' sinnvoll ausgenutzt,
	und die n„chste Seite ist oft schon fertig,
	wenn sie gezeigt werden soll.
	Hat die Variable den Wert~$0$, so wird nicht vorausgearbeitet.
\item[cachepages] (Numerisch, Standard~$5$, M, Option \O{-p})
	Die maximale Anzahl von Seiten,
	die \ASCREEN\ im Cachespeicher h„lt
	(genug RAM-Speicher vorausgesetzt).
	Werte, die kleiner als~$1$ sind, werden als~$1$ interpretiert.
\item[colors] (Numerisch, Standard~$1$, G, Option \O{-c})
	Die Farben, die \ASCREEN\ zur Anzeige des Dokuments benutzen soll,
	und zwar gem„ der Formel
	\[ 256\cdot\mbox{Hintergrund} + \mbox{Vordergrund}. \]
	Der Standardwert~$1$ ergibt schwarze Schrift auf weiem Grund
	und mu normalerweise nicht ge„ndert werden.
	Ansonsten ist diese Variable wohl die einzige,
	bei der die hexadezimale Eingabem”glichkeit sich so richtig lohnt.
\item[dvibuflimit] (Numerisch, Standard 20000, M)
	\DVI-Dateien bis zu dieser Gr”e werden komplett ins RAM gelesen.
	Wenn Sie viel RAM-Speicher haben,
	k”nnen Sie durch eine grozgige Einstellung durchaus Zeit sparen.
	Siehe Kapitel~\ref{k:tricks}
	fr eine wichtige Anwendung dieser Variablen.
\item[dvibufsize] (Numerisch, Standard 8192, M)
	\ASCREEN\ puffert Zugriffe auf die \DVI-Datei
	in Bl”cken dieser Gr”e.
	Wenn Sie gerne an Kn”pfen drehen,
	dann k”nnen Sie versuchen,
	hier einen fr Ihren Rechner optimalen Wert zu finden
	(er drfte von Ihrem Betriebssystem, Ihrer Platte
	und Ihrem Hostadapter abh„ngen).
	Ich jedenfalls bin mit dem Standardwert zufrieden
	und habe auch nicht viel damit herumprobiert.
\item[dvipath] (Verzeichnis, Standard~\verb|d:\texout|, P, Option \O{-D})
	In diesem Verzeichnis sucht \ASCREEN\ nach \DVI-Dateien,
	deren Namen keine explizite Pfadangabe enthalten.
	Wenn Ihr {\tt dvipath} nicht das aktuelle Verzeichnis bezeichnet,
	Sie aber eine Datei in demselben anzeigen wollen,
	so k”nnen Sie etwas wie \verb|ascreen .\foo| sagen.
\item[emergencyfont] (Zeichensatzname, Standard~{\tt cmr10}, --)
	\ASCREEN\ verwendet diesen Zeichensatz,
	wenn ein in der \DVI-Datei angeforderter Zeichensatz
	nicht existiert.
	Bei vergr”erten Zeichens„tzen wird zun„chst versucht,
	den Zeichensatz in der Grundvergr”erung zu finden,
	und \ASCREEN\ greift erst auf den {\tt emergencyfont} zurck,
	wenn dieser auch nicht da ist.
\item[emergencysize] (Dimension, Standard~10\,pt, --)
	Die Gr”e des {\tt emergencyfont}, inklusive der Vergr”erung.
	W„re der {\tt emergencyfont} {\tt cmr10 scaled1200},
	so mten Sie hier {\tt 12pt} angeben.
\item[extension] (Zeichenkette, Standard~{\tt scr}, --, Option \O{-e})
	Die \TeX-""Implementierung von Stefan Lindner und Lutz Birkhahn
	verwendet fr Zeichens„tze Verzeichnisse,
	die die Auf"|l”sung des Ger„ts
	und eine Abkrzung fr den Ger„"-tetyp enthalten.
	\ASCREEN\ mu diese Abkrzung wissen,
	um korrekte Zeichensatzlisten im Lindner-Stil schreiben zu k”nnen.
	Sie k”nnen mit dieser Variablen die Ger„teabkrzung einstellen.
	Fr den Strunk-Stil ist die Abkrzung unerheblich.
\item[feeponerror] (Numerisch, Standard~$1$, G)
	Wenn diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert hat,
	so piept \ASCREEN, wenn eine Fehlermeldung ausgegeben wird.
	Leider gibt es im "`normalen"' GEM keine Funktion zum Piepen,
	so da das BIOS benutzt werden mu;
	wenn das nicht klappen sollte (wer wei?) oder das Piepen st”rt,
	kann man es hiermit abschalten.
\item[focus] (Fokusbezeichnung, Standard~{\tt Window}, G)
	Normalerweise beziehen Tastaturkommandos zum Rollen oder Bl„t"-tern
	sich auf das aktive (obenliegende) Fenster.
	Sie k”n"-nen hier w„hlen,
	ob die Tastaturkommandos statt dessen auf das Fenster wirken sollen,
	in dem der Mauszeiger gerade steht,
	was bequem sein kann, aber vom normalen Verhalten der AES abweicht.
	Die m”glichen Werte sind {\tt Window},
	wenn die Tastaturkommandos fr das obenliegende,
	und {\tt Pointer},
	wenn die Tastaturkommandos fr das Fenster mit dem Mauszeiger
	gelten sollen.
\item[fontname] (Schablone, Standard~\verb|~\res%r.%e\mag____%5.3M\%f.pk|, P,
		Option \O{-z})
	Jede \TeX-""Implementierung hat eigene Ansichten darber,
	wie die Dateinamen fr Zeichen"-s„t"-ze aussehen sollen.
	Ein flexibler Previewer wie \ASCREEN\ mu aber in der Lage sein,
	sich jeder Situation anzupassen.
	Dazu dient die Zeichensatzschablone,
	die so „hnlich funktioniert wie die C-Funktion {\tt printf()}:
	besondere Zeichen in einer vorgegebenen Zeichenkette
	werden durch bestimmte Werte ersetzt,
	durch die sich der Dateiname ergibt.
	Allgemein gesagt bewirkt ein Prozentzeichen ({\tt\%}),
	da etwas Besonderes in den Namen eingebaut wird;
	was genau, bestimmt das folgende Zeichen gem„ der Tabelle:
	\begin{wide}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{cp{.85\textwidth}}
	\tt\%f & Name des Zeichensatzes (ohne {\tt.pk}) \\
	\tt\%m & Vergr”erung in Promille als Ganzzahl \\
	\tt\%M & Vergr”erung als Dezimalzahl \\
	\tt\%r & (horizontale) Auf"|l”sung des Ger„ts in dpi \\
	\tt\%R & fnf"|fache Auf"|l”sung des Ger„ts in dpi \\
	\tt\%p & (horizontale) Auf"|l”sung des Ger„ts multipliziert mit der
		Vergr”erung, als Ganzzahl \\
	\tt\%P & Analog zu {\tt\%p} wie {\tt\%R} zu {\tt\%r} \\
	\tt\%e & Der Wert der {\tt extension}
	\end{tabular}
	\end{center}
	\end{wide}
	Wie bei {\tt printf()} kann man zwischen dem Prozent
	und dem Formatbuchstaben die Feldbreite und die Anzahl der Dezimalen
	angeben.
	So entspricht die Angabe {\tt\%5.3M} aus dem Standardwert
	der Vergr”erung des Zeichensatzes als Dezimalzahl,
	und zwar fnf Zeichen breit mit drei Nachkommastellen.
	Alle Werte werden ber den {\tt printf()}-Formatschlssel
	fr Ganzzahlen bearbeitet,
	mit Ausnahme von {\tt\%M} (Fliekommazahl)
	und {\tt\%f} und {\tt\%e} (Zeichenketten).
\begin{aha}
	Die Formatbuchstaben mit der Verfnf"|fachung
	haben vornehmlich historische Bedeutung:
	in der Anfangszeit von \TeX\ benutzte Donald~E. Knuth
	diverse eigenartige Drucker von Xerox
	mit einer Auf"|l”sung von 200\,dpi.
	Wenn man dies mit 5 multipliziert,
	kommt man gerade auf 1000,
	und Zeichensatzvergr”erungen werden bei \TeX\
	ja traditionell in Promille angegeben.
	Heute haben die wenigsten Drucker 200\,dpi Auf"|l”sung,
	aber die Verfnf"|fachung h„lt sich hartn„ckig
	etwa bei der \TeX-""Implementierung von \TeX sys
	(Schrod \& Co., "`TH-Darmstadt-\TeX"'). Brrr.
\end{aha}
	Eine Tilde (\verb|~|) am Anfang des {\tt fontname}
	wird durch die gerade durchsuchte Komponente des {\tt fontpath}
	ersetzt.
\item[fontpath] (Suchpfad, Standard~\verb|d:\prtfonts|, P, Option \O{-F})
	Eine durch Kommata getrennte Liste von Verzeichnisnamen,
	in denen nach Zeichens„tzen gesucht wird.
	Normalerweise werden die genannten Verzeichnisse in Folge durchsucht,
	wobei an jedes der per {\tt fontname} gebildete
	eigentliche Name des Zeichensatzes angeh„ngt wird.
	Im {\tt fontpath} k”nnen auch Zeichensatzbibliotheken
	mit der Dateiendung {\tt.fli} benannt werden.
\item[glyphmem] (Numerisch, Standard~$64000$, M)
	Soviel Speicher (in Bytes) benutzt \ASCREEN\
	zum Auspacken von Zeichen,
	die in {\tt PK}-Dateien ja gepackt vorliegen.
	Reicht der Speicher nicht,
	werden alle ausgepackten Zeichen weggeworfen
	und es wird mit leerem Speicher weitergemacht,
	was natrlich einen Ef"|fizienzverlust bedeutet.
	Es zeigt sich,
	da der Standardwert normalerweise jenseits von Gut und B”se liegt,
	wie Sie mit der Statistikfunktion leicht prfen k”nnen.
\item[grafpath] (Suchpfad, Standard~\verb|d:\graphics|, P, Option \O{-G})
	Eine durch Kommata getrennte Liste von Verzeichnisnamen,
	in denen nach Graphiken im {\tt IMG}-Format gesucht wird.
\item[hresolution] (Numerisch, Standard~$101$, P, \O{-r})
	Die horizontale Auf"-l”sung der zu verwendenden Zeichens„tze.
	Der Standardwert von~$101$ dpi ist der niedrigste Wert,
	fr den Donald~E. Knuth die Computer-Modern-Zeichens„tze getestet hat.
	Die tat"-s„chliche Auf"|l”sung eines Atari SM 124
	liegt wohl mehr so bei $70$ dpi;
	die meisten \TeX-""Implementierungen fr den ST
	verwenden Werte um~$100$ dpi.
	Die vertikale Auf"|l”sung ist normalerweise gleich der horizontalen.
	Siehe auch {\tt vresolution}.
	Die Kommandooption \O{-r} gestattet die Formen
	{\tt -r}$h$ oder {\tt -r}$h${\tt x}$v$;
	im ersteren Fall wird die vertikale Auf"|l”sung
	gleich der horizontalen gesetzt.
\item[hypertex] (Numerisch, Standard~$1$, D)
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so interpretiert \ASCREEN\ "`Hyper\TeX-\verb|\special|s"'.
	Diese besonderen Kommandos
	k”n"-nen in \DVI-Dateien eingebaut werden,
	um Querverweise zu erm”glichen,
	die durch Anklicken weiterverfolgt werden k”nnen.
	Anhang~\ref{a:hyper} erkl„rt dies genauer.
	Hat die Variable den Wert~$0$,
	so werden die \verb|\special|s stillschweigend ignoriert.
\item[leftmargin] (Dimension, Standard~0\,pt, S, Option \O{-H})
	Die Breite des angezeigten linken Randes.
	Der Standardwert~0\,pt bewirkt,
	da der linke Rand der Seite aus der Sicht von \TeX\
	und der linke Rand des Fensters zusammenfallen,
	was auf einem kleinen Bildschirm Platz spart,
	aber mitunter Sachen abschneidet, die in den linken Rand ragen.
	Der konservative Wert ist 1\,in,
	was der \TeX-""Vorgabe entspricht, aber oft Platz verschenkt
	und zu mehr horizontalen Rolloperationen zwingt.
	Siehe auch {\tt topmargin}, {\tt pageheight} und {\tt pagewidth}.
\item[logging] (Numerisch, Standard~$0$, D, Option \O{-l})
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so werden alle Ausgaben, die ins Protokollfenster geschrieben werden,
	auch in einer Datei vermerkt.
	Den Namen fr diese Protokolldatei
	konstruiert \ASCREEN\ aus dem Namen der \DVI-Datei,
	indem die Endung {\tt.dvi} durch {\tt.prt} ersetzt wird;
	der Pfad wird anderweitig beibehalten.
\item[magnification] (Vergr”erung, Standard~{\tt magstep0}, --, Option \O{-M})
	Mit dieser Variablen k”nnen Sie die Vergr”erungsangabe
	in der \DVI-Datei berschreiben.
	Der Wert kann in Promille
	oder in der \TeX-""Form {\tt magstep0}\dots{\tt5}
	bzw.\ {\tt magstephalf}
	angegeben werden.
\item[maxfonts] (Numerisch, Standard~$32$, M, Option \O{-Z})
	Maximalzahl von Zeichens„tzen in einem Dokument.
\item[memcheck] (Numerisch, Standard~$0$, G)
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so wird am rechten Ende der Menzeile
	der jeweils gerade freie Systemspeicher angezeigt.
	Dieser wird mit der Funktion {\tt Malloc(-1)} ermittelt
	und mu daher nicht stimmen
	(insbesondere ist der Wert die Gr”e
	des gerade gr”ten freien Speicherblocks).
	Auerdem ist es nicht gerade h”f"|lich,
	Sachen rechts in die Menzeile zu schreiben,
	wo doch die Uhr steht :-),
	und darum k”nnen Sie es hier abschalten.
\item[missingfile] (Dateiname, Standard~{\tt missing.fnt}, P)
	Der Name einer Datei,
	in der die Liste fehlender Zeichens„tze abgelegt wird.
	Im Lindner-Stil wird dieser Name verwendet;
	im Strunk-Stil wird der Name
	aus dem Namen der \DVI-Datei abgeleitet,
	indem die Endung {\tt.dvi} durch {\tt.fts} ersetzt wird.
\item[missingstyle] (Stilangabe, Standard~{\tt Lindner}, P)
	Diese Variable hat den Wert {\tt Lindner} oder {\tt Strunk},
	je nachdem,
	ob Zeichensatzlisten im Format der \TeX-""Implementierungen
	von Stefan Lindner oder Christoph Strunk angelegt werden sollen
	(sorry Lutz).
\item[movebyenter] (Numerisch, Standard~$1$, D, Option \O{-m})
	Wenn diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert hat,
	so wird beim Druck auf die Taste \K{Enter}
	zun„chst die gezeigte Seite nach unten gerollt,
	bis der untere Seitenrand erreicht ist.
	Danach wird zum oberen Rand der n„chsten Seite gebl„ttert.
	Die Ziffernblocktaste \K{.} wirkt analog umgekehrt.
	Hat die Variable den Wert~$0$,
	so wirken \K{Enter} und \K{.} wie die Tasten \K{+} und \K{-}
	auf dem Ziffernblock, respektive.
\item[msgraise] (Numerisch, Standard~$1$, G)
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so wird das Protokollfenster nach oben geholt,
	wenn etwas darin ausgegeben wurde.
	Hat die Variable den Wert~$0$, so bleibt es, wo es ist.
\item[msgwindow] (Geometrie, Standard~{\tt256x160+320+154}, --, Option \O{-w})
	Gr”e und Position des Protokollfensters.
	Die ersten beiden Zahlen geben die Gr”e in Pixeln an,
	die letzten beiden die Position,
	wobei positive Werte den Abstand zwischen dem linken bzw. oberen
	Bildschirm- und Fensterrand,
	negative Werte dagegen den Abstand zwischen dem rechten bzw. unteren
	Bildschirm- und Fensterrand bezeichnen.
	Fr diese Variable gibt es keine Einstellungsm”glichkeit
	in einem Dialogformular,
	denn Sie k”nnen ja das Fenster auf dem Bildschirm herumschieben.
\item[nokeypress] (Option \O{-J})
	Diese Variable ist nur aus Kompatibilit„tsgrnden
	zu frheren Versionen von \ASCREEN\ vorhanden und wird ignoriert.
\item[pageheight] (Dimension, Standard~0\,sp, S, Option \O{-y})
	Die maximale H”he einer \TeX-Seite.
	Der Standardwert~0\,pt steht fr
	"`was auch immer in der \DVI-Datei steht"'.
	Der Wert, den \ASCREEN\ verwendet,
	ist das Maximum des hier angegebenen Werts
	und des Werts in der \DVI-Datei.
	Siehe auch {\tt pagewidth}.
\item[pagetable] (Numerisch, Standard~$1$, D)
	Wenn diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert hat,
	so legt \ASCREEN\ eine Liste der bereits betrachteten Seiten
	und ihrer Positionen in der \DVI-Datei an.
	Dadurch ist es m”glich, diese Seiten schnell wiederzufinden,
	was vor allem das Herumspringen in sehr groen Dokumenten beschleunigt.
	Hat diese Variable den Wert~$0$, so wird diese Liste nicht angelegt.
\item[pagewidth] (Dimension, Standard~$0$\,pt, S, Option \O{-x})
	Die maximale Breite einer \TeX-Seite.
	Der Standardwert~0\,pt steht fr
	"`was auch immer in der \DVI-Datei steht"'.
	Der Wert, den \ASCREEN\ verwendet,
	ist das Maximum des hier angegebenen Werts
	und des Werts in der \DVI-Datei.
	Siehe auch {\tt pageheight}.
\item[rightbutton] (Numerisch, Standard~$1$, G)
	Wenn diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert hat,
	benutzt \ASCREEN\ einen nicht of"|fiziell dokumentierten Trick,
	um beide Mauskn”pfe gleichzeitig abzufragen
	und das Herumzerren des Fensterinhalts mit dem rechten Mausknopf
	zu erlauben.
	Hat diese Variable den Wert~$0$,
	so wird nur der linke Mausknopf abgefragt
	und das Herumzerren des Fensterinhalts ber die \K{Alternate}-""Taste
	erm”glicht.
\item[rvmode] (Numerisch, Standard~$0$, D)
	Wenn diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert hat,
	werden verkleinerte Doppelseiten standardm„ig in den
	Rekto-Verso-Modus versetzt.
	Hat diese Variable den Wert~$0$, so geschieht das nicht.
\item[savemem]
	Diese Variable ist nur aus Kompatibilit„tsgrnden
	zu frheren Versionen von \ASCREEN\ vorhanden und wird ignoriert.
\item[showgraphics] (Numerisch, Standard~$1$, D, Option \O{-I})
	Wenn diese Variable den Wert~$0$ hat,
	so werden Graphikbefehle zur Anzeige von {\tt IMG}-Dateien ignoriert.
	Hat die Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so werden {\tt IMG}-Dateien angezeigt.
\item[shrinkfactor] (Numerisch ($2$ oder $3$), Standard~$2$, D, Option \O{-f})
	Der Verkleinerungsfaktor.
	Die einzigen gltigen Werte sind~$2$ und~$3$.
\item[smartpaging] (Numerisch, Standard~$1$, D)
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so fhrt Vorw„rtsbl„ttern am unteren Seitenrand
	an den oberen Rand der folgenden Seite
	und analog Rckw„rtsbl„ttern am oberen Seitenrand
	an den unteren Rand der vorigen Seite
	Hat diese Variable den Wert~$0$,
	so bleibt die Position auf der Seite beim Bl„ttern erhalten.
\item[stats]
	Diese Variable ist nur aus Kompatibilit„tsgrnden
	zu frheren Versionen von \ASCREEN\ vorhanden und wird ignoriert.
\item[tfmpath]
	Diese Variable ist fr knftige Erweiterungen vorgesehen
	und wird einstweilen ignoriert.
\item[topmargin] (Dimension, Standard~0\,pt, S, Option \O{-V})
	Die Breite des angezeigten oberen Randes.
	Der Standardwert~0\,pt bewirkt,
	da der obere Rand der Seite aus der Sicht von \TeX\
	und der obere Rand des Fensters zusammenfallen,
	was auf einem kleinen Bildschirm Platz spart,
	aber mitunter Sachen abschneidet, die in den oberen Rand ragen.
	Der konservative Wert ist 1\,in,
	was der \TeX-""Vorgabe entspricht, aber oft Platz verschenkt
	Siehe auch {\tt leftmargin}, {\tt pageheight} und {\tt pagewidth}.
\item[usedesk] (Numerisch, Standard~$0$, G, Option \O{-d})
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so erscheint die erste Seite des Dokuments
	in einem Fenster ohne jegliche Kontrollelemente,
	um Platz auf dem Bildschirm zu sparen.
	Der Name der Variablen stammt aus einer Zeit,
	als \ASCREEN\ zu diesem Zweck ein eigenes Desktop anmeldete;
	das ist heute verp”nt,
	und das randlose Fenster tut seinen Job genausogut,
	wenn nicht gar besser
	(denn man kann es ber andere Fenster hinweg nach oben holen).
	Hat diese Variable den Wert~$0$,
	so werden ausschlielich "`normale"' Fenster benutzt.
\item[verbose] (Numerisch, Standard~$0$, D, Option \O{-v})
	Hat diese Variable einen von~$0$ verschiedenen Wert,
	so fhrt \ASCREEN\ ein ausfhrliches Protokoll ber seine T„tigkeit,
	in dem zum Beispiel die geladenen Zeichens„tze
	und die dazugeh”rigen Dateien auftauchen.
	Hat diese Variable den Wert~$0$, so geschieht das nicht.
\item[vfpath]
	Diese Variable ist fr knftige Erweiterungen vorgesehen
	und wird einstweilen ignoriert.
\item[vresolution] (Numerisch, Standard~$0$, P, \O{-r})
	Die vertikale Auf"|l”sung der zu verwendenden Zeichen"-s„t"-ze.
	Normalerweise ist die vertikale Auf"|l”sung gleich der horizontalen,
	was Sie auch durch den Wert $0$ zum Ausdruck bringen k”nnen.
	Einige Funktionen, etwa die Graphikbefehle,
	drften nicht richtig funktionieren,
	wenn die Auf"|l”sungen nicht bereinstimmen.
	Da man berhaupt verschiedene Werte angeben kann,
	liegt daran,
	da der \DVI-Interpreter in \ASCREEN\ im Prinzip auch Drucker
	mit eigenartigen Auf"|l”sungen bedienen kann
	(selbst wenn das noch nicht implementiert wurde).
	Die Kommandooption \O{-r} gilt fr beide Auf"|l”sungen,
	wobei deren Form \O{-r} \<h>{\tt x}\<v> die horizontale
	und die vertikale Auf"|l”sung setzt.
\end{description}

Das waren also alle Setup-Variable.
Hier noch die versprochene alphabetische Aufstellung der Kommandooptionen
mit den dazugeh”rigen Variablen:
\begin{center} \tt
\begin{tabular}{clcl}
-A & cacheahead		& -m & movebyenter \\
-c & colors		& -p & cachepages \\
-D & dvipath		& -r & hresolution \\
-d & usedesk		&    & vresolution \\
-e & extension		& -s & {\rm beliebig} \\
-F & fontpath		& -V & topmargin \\
-f & shrinkfactor	& -v & verbose \\
-G & grafpath		& -w & msgwindow \\
-H & leftmargin		& -x & pagewidth \\
-I & showgraphics	& -y & pageheight \\
-J & nokeypress		& -Z & maxfonts\\
-l & logging		& -z & fontname\\
-M & magnification
\end{tabular}
\end{center}

\begin{chapterquote}
Heuer's Law: Any feature that cannot be turned off is a bug.
\author KARL W. Z. HEUER (The Walking Lint)
\end{chapterquote}

