% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Anhang D (HyperTeX)
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter{\HyperTeX} \label{a:hyper}

\section{Was ist \HyperTeX?}

Seit einiger Zeit gibt es eine neue Art,
Dokumente fr den Gebrauch mit Computern zu strukturieren:
{\em Hypertext\/} nennt man einen Text,
bei dem gewisse Stichw”rter mit anderen Stellen des Textes
"`verbunden"' sind,
so da man bequem an diese Stellen gelangen kann.
Referenzen wie "`siehe oben"' und "`vergleiche Tabelle~5"'
lassen sich so leicht verfolgen.
Hypertext macht es aber auch m”glich,
das Dokument in einer fast beliebigen Reihenfolge durchzugehen
--- Bcher dagegen untersttzen im wesentlichen
nur das Lesen von vorne nach hinten, alles andere ist mhselig.
Ein anderes oft geh”rtes Stichwort ist {\em Hypermedia\/};
das Dokument enth„lt dann auch Bilder, T”ne und andere "`Effekte"',
die sich leicht abrufen lassen.

W„re es nicht sch”n, Hypertext mit \TeX\ zu erstellen?
Onlinedokumentation zum Beispiel w„re damit viel bequemer zu benutzen
und wrde auerdem nett aussehen.
Tats„chlich gibt es verschiedene Ans„tze fr Hypertext mit \TeX.
Einer davon ist \HyperTeX, das von \ASCREEN\ untersttzt wird.
\HyperTeX\ besteht aus einer Stiloption fr \LaTeX\
und einem Perl-Programm, das gewisse Hilfsarbeiten erledigt.
Die prinzipielle Vorgehensweise ist wie folgt:
\begin{enumerate}
\item Sie schreiben Ihren Text wie blich in \LaTeX\
	und zeichnen die Querverbindungen mit besonderen Kommandos aus.
\item Beim \LaTeX-Lauf wird auer der {\tt aux}-Datei auch eine
	{\tt hyp}-Datei angelegt,
	die Informationen ber die Querverbindungen enth„lt.
\item Die {\tt hyp}-Datei wird mit dem Perl-Programm {\tt hyp.pl}
	zu einer {\tt hl}-Datei gemacht.
	Diese enth„lt die Querverbindungen in sortierter
	und fr \ASCREEN\ verdaulicher Form.
\item Sie schauen sich die \DVI-Datei mit \ASCREEN\ an.
	Sie k”nnen sie auch ausdrucken;
	gute Treiber mten die Querverbindungen ignorieren.
\end{enumerate}

\HyperTeX\ unterscheidet zwischen der {\em Definition\/} eines Begriffs
und einem {\em Verweis\/} auf den Begriff.
Angenommen, Sie schreiben ein Dokument ber elementare Geometrie.
Die Definition des "`Satzes von Pythagoras"'
w„re dann die Stelle, wo der Satz eingefhrt wird.
An verschiedenen Stellen im Dokument,
wo der Satz benutzt wird, k”nnen Sie dann auf die Definition verweisen.
So ist es leicht, den Satz bei Bedarf "`nachzuschlagen"'.

Begriffe, fr die Querverbindungen existieren,
werden von \ASCREEN\ auf dem Bildschirm eingerahmt.
Drcken Sie die linke Maustaste,
w„hrend der Zeiger sich innerhalb eines solchen Rahmens befindet,
so erhalten Sie nicht das bliche Popupmen,
sondern ein weiteres mit den folgenden Eintr„gen:
\begin{description}
\item[Definition]
	Wenn Sie diesen Menpunkt w„hlen,
	bringt \ASCREEN\ Sie in die N„he der Definition des Begriffs.
	\ASCREEN\ versucht,
	die Definition so gut wie m”glich in die Mitte des Fensters
	zu bringen.
\item[N„chster Verweis]
	\ASCREEN\ springt zum n„chsten Verweis auf den Begriff,
	d.\ h.\ auf den in Richtung auf das Dokumentenende n„chstliegenden.
\item[Voriger Verweis]
	\ASCREEN\ springt zum vorigen Verweis auf den Begriff,
	d.\ h.\ auf den in Richtung Dokumentanfang n„chstliegenden.
\item[Zurck]
	\ASCREEN\ springt an die Stelle zurck,
	von der aus zuletzt eine Definition oder ein Verweis aufgesucht
	wurde.
	Mit dieser Funktion kann man eine Kette von Sprngen
	"`zurckspulen"',
	um an den Ausgangspunkt zurckzukehren
	und in der Lektre des Dokuments fortzufahren.
	\ASCREEN\ merkt sich die Sprnge fr jedes Fenster einzeln.
\end{description}

\begin{attention}
\HyperTeX\ ist im Moment als "`experimentell"' anzusehen.
Insbesondere das Perl-Programm soll auf lange Sicht hin verschwinden
und durch zus„tzliche Intelligenz im Treiber ersetzt werden.
\end{attention}

\section{Die \LaTeX-Seite von \HyperTeX}

Um \HyperTeX\ in einem \LaTeX-Dokument benutzen zu k”nnen,
mssen Sie die Stiloption {\tt hypertex} einbinden,
indem Sie sie im optionalen Teil des \verb|\documentstyle|-""Befehls
auf"|fhren.
Dadurch werden die folgenden Befehle definiert:
\begin{description}
\item[{\tt\char92 hyperdef\char123}\<Text>{\tt\char125}]
	"`Definiert"' den \<Text>.
\item[{\tt\char92 hyperto\char123}\<Text>{\tt\char125}]
	Richtet eine Verbindung auf \<Text> ein.
\end{description}
Die Datei {\tt HYPERTEX/HYPTEST.TEX} in
der \ASCREEN-""Distribution enth„lt ein Beispieldokument.

\section{Implementierung}

Die \verb|\hyper|\dots-""Makros schreiben einen \verb|\special|-""Befehl
in die \DVI-Datei,
der die Abmessungen des \<Text>es enth„lt.
Diese Informationen werden von \ASCREEN\ verwendet,
um beim Anzeigen einen Rahmen um den \<Text> zu zeichnen.
Der \<Text> kann keinen Zeilenumbruch enthalten.
\begin{aha}
Eigentlich kann der \<Text> aus einigermaen beliebigem \LaTeX-Code bestehen.
Unglcklicherweise wird er aber in die {\tt hyp}-Datei geschrieben
und sollte daher nicht allzu lang sein.
\end{aha}
Die {\tt hyp}-Datei enth„lt nicht nur den Text des Querverweises,
sondern auch die Seitennummer, auf der der Verweis aufgetreten ist.
Das Perl-Programm {\tt hyp.pl} sortiert alle Eintr„ge in der {\tt hyp}-Datei
nach dem Text und sammelt die Seitennummern,
um \ASCREEN\ die Suche nach Verweisen und Definition zu erleichtern.
\ASCREEN\ selbst liest zu einer \DVI-Datei
auch die {\tt hyp}-Datei, sofern vorhanden,
und bietet die entsprechenden Querverweise zum Anklicken an.
Die Rahmen um die Verweise werden von \ASCREEN\ erzeugt,
was keinen besonders groen Aufwand darstellt
(Linien mu er sowieso zeichnen k”nnen).
Man k”nnte sie auch von \LaTeX\ erzeugen lassen,
aber dann wrden sie auch beim Ausdrucken erscheinen.
So kann man ein \HyperTeX-""Dokument immerhin ausdrucken,
ohne da die dann nutzlosen Rahmen es entstellen;
allerdings drfte der Druckertreiber
die \HyperTeX-""\verb|\special|-""Befehle
als unbekannt monieren.

\section{Die Zukunft}

\HyperTeX\ ist, wie gesagt, experimentell
und wird sich sicherlich noch „ndern,
wenn ich die Zeit finde, das ganze umzuschmeien und neu zu machen :-)
Insbesondere denke ich daran, das Perl-""Programm berflssig zu machen.
Ob \HyperTeX\ jemals Verbreitung fr Onlinedokumentation finden wird,
halte ich fr zweifelhaft,
denn schlielich ist das zum Anzeigen erforderliche \TeX-Paket
nicht berall vorhanden,
und es w„re wohl etwas mhsam, \TeX\ zu installieren,
nur um die Hilfe zu einem ganz anderen Programm lesen zu k”nnen.
Allerdings habe ich die Idee,
ein erweitertes \DVI-""Format zu implementieren,
in dem die ben”tigten Zeichens„tze fr den Bildschirm
gut versteckt enthalten sind.
Eine solche "`{\tt DVJ}-Datei"' k”nnte durch einen Postprozessor
aus einer \DVI-Datei erzeugt
und mit einer "`Lightversion"' von \ASCREEN,
die nur die n”tigsten Features enth„lt,
angezeigt werden
--- auch wenn kein komplettes \TeX\ installiert ist!
Zeit mte man haben!
Ich w„re an Kommentaren interessiert,
die mir einzusch„tzen helfen,
ob das eine Gute Idee ist
und ob Leute ein solches Paket gerne benutzen wrden.
Ich m”chte auch ganz generell um Meinungen zu \HyperTeX\ bitten.

\begin{chapterquote}
O, what a tangled web we weave
When first we practise to deceive!
\author SIR WALTER SCOTT, {\sl Marmion\/} 6:17 (1808)
\end{chapterquote}
