% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Anhang E (Fontlist)
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter{\FL}

\section{Was ist \FL?}

Das \ASCREEN-Paket enth„lt auch noch eine weitere Dreingabe:
Das Programm \FL\ gibt eine Liste
der in einem Dokument benutzten Zeichens„tze aus.
Neben dem "`Interesse-Wert"' einer solchen Liste
hat das auch praktischen Nutzen:
wenn Sie ein Dokument weitergeben wollen,
k”nnen Sie mit der Liste sichergehen,
da keine exotischen Zeichens„tze darin vorkommen,
oder Sie k”nnen anhand der Liste die Zeichens„tze zum Dokument mitliefern.
Wie die Liste genau aussehen soll,
k”nnen Sie selbst festlegen ---
\FL\ kennt von Haus aus den Lindner- und den Strunk-Stil
fr Zeichensatzlisten, den das respektive \MF\ verstehen kann (naja,
die HKM-\TeX shell bei Stefan Lindner,
und das \MF\ ist ja auch von Lutz Birkhahn, und berhaupt\dots),
aber Sie k”nnen auch ber ein Format \`a la {\tt printf()}
eine nahezu beliebige Form der Ausgabe bestimmen.

\section{\FL\ benutzen}

\FL\ ist ein TOS-Programm,
das Sie am besten von einer kommandoorientierten Shell
wie der {\sl Mupfel} aus aufrufen.
Die grundlegende Syntax ist
\begin{verse}
{\tt fontlist} [\<Optionen>] \<DVI-Datei>
\end{verse}
wobei die Liste auf der Standardausgabe landet.
Diese kann wie blich in eine Datei umgelenkt werden.

Die folgenden Optionen sind definiert:
\begin{description}
\item[-l] Liste im Lindner-Stil ({\tt res101.scr cmr10 1.200})
\item[-s] Liste im Strunk-Stil (\verb*|cmr10 in magnification 1.200|)
\item[-f] \<Format> Formatangabe fr die Liste (siehe unten)
\item[-e] \<Endung> Ger„teendung fr den Lindner-Stil (o. „.)
\item[-r] \<Auf"|l”sung> Auf"|l”sung fr den Lindner-Stil (o. „.)
\item[-m] \<Zahl> Vergr”erung des ganzen Dokuments (in Promille)
\item[-o] \<Datei> Name einer Ausgabedatei (anstatt {\em stdout\/})
\end{description}
Im Format, das mit {\tt -f} angegeben wird,
k”nnen beliebige ASCII-Zeichen vorkommen.
Einige Sequenzen haben jedoch eine besondere Bedeutung:
\begin{center}
\begin{tabular}{cl}
\tt \%F & Zeichensatzname \\
\tt \%R & Auf"|l”sung (siehe {\tt-r}-Option) \\
\tt \%M & Vergr”erung (als Fliekommazahl) \\
\tt \%m & Vergr”erung (als Ganzzahl) \\
\tt \%E & Ger„teendung (siehe {\tt-e}-Option)
\end{tabular}
\end{center}
Das Format fr den Lindner-Stil w„re beispielsweise
\begin{verse}
\verb*|res\%R.\%E %M %F|
\end{verse}
das fr den Strunk-Stil
\begin{verse}
\verb*|%F in magnification %M|
\end{verse}
Geben Sie kein Format an, so ist die Vorgabe ein schlichtes
\begin{verse}
\verb*|%F %M|
\end{verse}

Mehr mu ber das Programm \FL\ an sich hier wohl nicht gesagt werden.
Der Quellcode ist mitgeliefert,
und \FL\ sollte auch auf anderen Computern ohne groe Probleme laufen,
wenn es dort einen einigermaen zum ISO-Standard konformen C-Compiler gibt
(ich habe es auf einem IBM RISC System/6000 getestet).
Falls jemand weitere sch”ne Eigenschaften in das Programm einbaut,
w„re ich selbstverst„ndlich sehr an der neuen Version interessiert.

\begin{chapterquote}
It is clear that Lists are very general structures;
indeed, it seems fair to state
that any structure whatsoever can be represented as a List
when appropriate conventions are made.
\author DONALD E. KNUTH, {\sl Fundamental Algorithms\/} (1973)
\end{chapterquote}
