% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Anhang F (Zum Schlu)
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter{Zum Schlu} \label{a:kontakt}

\section{Geschichtliches}

Jetzt kommen die Leute zu ihrem Recht, die immer alles genau wissen wollen:
wo kommt \ASCREEN\ her, und warum ist das Programm so, wie es ist?
Wir mssen uns zurckbegeben in die finstere Vergangenheit:

Wir schreiben das Jahr 1988.
Anselm leiht das {\sl\TeX book\/} aus der Unibibliothek aus
und ist alsbald rettungslos verloren.
Nach einigen Experimenten
mit einem selbstgebastelten Textformatierungsprogramm,
das immerhin fr Praktikumsmitschriften im Werte von einem Semester ausreicht
(wenn auch gelegentlich mittern„chtliche Debuggingsitzungen
vor einem Abgabetermin n”tig waren),
kratzt er sein Erspartes zusammen,
holt sich eine Festplatte fr seinen Atari
und bestellt sein erstes \TeX,
seinerzeit erh„ltlich bei der Firma {\sf TooLs} in Bonn.
Der mitgelieferte kombinierte Drucker- und Bildschirmtreiber
ist allerdings nicht gerade das Gelbe vom Ei.

Sp„ter in demselben Jahr macht Anselm sich auf,
um zwei Semester im Ausland zu studieren.
Weit und breit ist kein Atari in Sicht,
aber der Gedanke an den primitiven Druckertreiber daheim
l„t A. keine Ruhe,
insbesondere weil die andere Uni Sun-Rechner hat,
wo es schon bequemere Previewer und Druckertreiber gibt.
Eigentlich m”chte er ja einen neuen, schnellen Treiber
fr seinen treuen NEC P6 haben.
Zum Glck hat die andere Uni auch das Buch {\sl\TeX: The Program},
wo das \DVI-Format dokumentiert ist,
und A. gelingt es, den TUGboat-""Artikel mit den Spezifikationen
fr {\tt PK}-Zeichens„tze aufzutreiben.
In einigen durchgehackten N„chten (A. hat einen Schlssel frs Institut)
entsteht auf einer Sun-3 der allererste Proto-\ASCREEN,
der allerdings mehr an eine Mischung aus {\sl PKType\/}
und {\sl DVIType\/} erinnert,
denn Anselm wei nichts ber SunView-Graphik.
Wiederum sp„ter bekommt A. Gelegenheit,
eine Atari-""Transputer-""Workstation zu benutzen
(die alte Version mit dem extra Mega-ST),
und er fgt dort die bisher fehlenden Graphikroutinen hinzu,
haupts„chlich um mal zu sehen, ob die \DVI-""Bearbeitung einigermaen stimmt.
Die Graphik erscheint selbstverst„ndlich nicht auf dem ST-,
sondern auf dem ATW-""Monitor,
und die Graphikroutinen gehen an die rohe Hardware.
\TeX\ gibt es auf der ATW natrlich keins,
so da ein paar \DVI-Dateien und Zeichens„tze zum Ausprobieren
von einem Unix-Rechner ber ein serielles Kabel heruntergeladen werden muten.
Das resultierende Programm ist in Geschwindigkeit und Komfort
in etwa mit dem {\sf TooLs}-Treiber zu vergleichen.

Wieder zuhause macht Anselm sich daran,
den Mickymaus-""Graphiktreiber fr die ATW
durch eine vernnftige Version fr den Atari selbst zu ersetzen.
Naja, was man damals so vernnftig nannte;
heutzutage rmpfen wir ber Line-A-Routinen
und Programme, die vom $640\times400$-Bildschirm ausgehen,
zu Recht die Nase.
Irgendwann kam dann noch die Idee mit dem Cachespeicher dazu
(die Anselm auch heute noch fr seine ureigene Erfindung h„lt),
und viele Patches und Versionen sp„ter
ist \ASCREEN~2 wirklich zu einem halbwegs brauchbaren Programm geworden.
Zumindest diverse Kommilitonen und andere Leute an der Unit„t
sind dieser Ansicht.

Aber die Zeit bleibt nicht stehen.
Der Atari~TT kommt auf den Markt,
und Anselm bekommt Briefe und Besuch von Leuten,
die sich ber "`unsaubere Programmierung"' und solche Sachen aufregen.
Eigentlich wollte A. ja erst mal den P6-Treiber schreiben,
aber schlielich sieht er ein,
da doch mal wieder etwas Arbeit in \ASCREEN\ gesteckt werden mu.
Mitte 1991 beginnt er damit, \ASCREEN\ ein GEM-Kostm zu verpassen
und dabei diverse Sachen komplett umzustoen,
die er schon lange „ndern wollte usw.
Wieder wurden einige Leute mit zahllosen
zumeist katastrophal fehlerhaften Versionen gequ„lt,
bis im Dezember 1991 \ASCREEN~3.0 verteilt werden konnte.
A. war entschlossen,
nach dieser halbwegs stabil laufenden Ausfhrung erst mal eine Weile zu warten
und Fehlerberichte, Vorschl„ge usw. zu sammeln
und nach und nach zu implementieren.
\HyperTeX\ zum Beispiel ist Anselms "`wir warten aufs Christkind"'-Ersatz
vom Heiligabend 1991.
Entsprechend wurde erst im M„rz 1992 \ASCREEN~3.1 fertig,
die erste Version, die auch einem breiteren Publikum angeboten wurde.
Und Anselm ist zufrieden: die Kritiken sind berwiegend gut.
Er hofft, da \ASCREEN~3.2 genausogut aufgenommen wird,
denn, wie sein groes Idol Larry Wall sagt,
{\em it pleases the Author of his Story.}
Der P6-Treiber ist inzwischen brigens abgesagt worden.

\section{Warum \ASCREEN\ kein Sharewareprogramm ist}

Warum ist \ASCREEN\ eigentlich kein Sharewareprogramm?
Einige Leute haben mich das seit dem Erscheinen der letzten Version gefragt.
Nun, \TeX\ ist ja auch kein Sharewareprogramm
(von einigen Implementierungen mal abgesehen).
Fast alle Software im \TeX-""Umfeld kostet so gut wie nichts,
und fr viele andere Programme gilt dasselbe
--- zum Beispiel fr die hervorragenden GNU-""Werkzeuge.
Ich benutze jede Menge freie Software,
und ich glaube daran,
da man nicht nur nehmen darf, sondern, wenn m”glich, auch geben mu.
Auerdem habe ich die Erfahrung gemacht,
da ohnehin die wenigsten Leute eine Sharewaregebhr bezahlen.
\ASCREEN\ kostet also nichts bis auf Medien- und šbertragungskosten:
"`Live Free Or Die!"'

Das heit natrlich nicht,
da ich keine Spenden und milden Gaben annehmen wrde.
Wenn \ASCREEN\ Ihnen so gut gef„llt,
da Sie mir mal eine gemtliche Pizza g”nnen
oder meinen n„chsten Urlaub ein bichen subventionieren wollen:
meine Bankverbindung steht weiter unten bei der Kontaktadresse.

\section{Rckkopplung und neue Versionen}

Soweit ich dafr Zeit habe,
werde ich \ASCREEN\ erweitern und Fehler beheben.
Ihre Kommentare, Vorschl„ge und Kritik sind mir dabei sehr wichtig,
und ich m”chte Sie darum gerne einladen, mir Ihre Meinung zu sagen.
Die besten Chancen auf eine prompte Antwort haben Sie,
wenn Sie mir E-Mail schicken;
meine Adresse ist
\begin{verse}
\tt lingnau@math.uni-frankfurt.de
\end{verse}
Die Adresse fr die gelbe Post, die ich natrlich auch beantworte,
nur meist nicht so schnell:
\begin{verse}
Anselm Lingnau \\
Buchenweg 1 \\
W-6239 Eppstein i.\ Ts.\\[.5ex]
Tel.\ (06198) 8555
\end{verse}
Und schlielich, wie angekndigt, noch meine Kontonummer:
\begin{verse}
Kto.-Nr. 126 187 \\
Genossenschaftsbank Main-Taunus eG., Kriftel \\
BLZ 500 694 88
\end{verse}

Neue Versionen von \ASCREEN\ werden in elektronischen Foren
wie {\tt TEX-D-L} und {\tt de.comp.tex} angekndigt.
Die jeweils neueste Version steht auf dem Rechner
\begin{verse}
{\tt ftp.math.uni-frankfurt.de} [141.2.90.2]
\end{verse}
fr anonymes FTP zur Verfgung,
dort gibt es auch "`Zubeh”r"' wie Zeichensatzbibliotheken
und andere Goodies fr den Atari oder \TeX.
Ich habe leider keine direkte M”glichkeit,
\ASCREEN\ in Mailboxsystemen wie Maus oder Fido unterzubringen;
hier mu die "`natrliche Dif"|fusion"' helfen.

Wer keinen Netzzugang hat,
kann mir eine 3,5-Zoll-DD-Diskette
nebst einem ausreichend frankierten Rckumschlag schicken
und dabei die Versionsnummer eines etwa vorhandenen \ASCREEN\ angeben.
Ich schicke dann die aktuelle Version zurck
oder hebe die Diskette bis zur n„chsten Version auf,
falls die Versionsnummer die der neuesten Version ist.

Unter der Adresse
\begin{verse}
\tt ascreen@math.uni-frankfurt.de
\end{verse}
gibt es eine Mailingliste fr Ankndigungen, Diskussion usw.\
zum Thema \ASCREEN.
Schicken Sie Mail an
\begin{verse}
\tt ascreen-request@math.uni-frankfurt.de
\end{verse}
wenn Sie auf die Liste gesetzt werden m”chten.

Das war's von mir aus.
Nun viel Spa mit \ASCREEN,
und ich freue mich auf Ihre Postkarte!

\begin{chapterquote}
Why is programming fun?
\medskip
\dots\ First is the sheer joy of making things.
As the child delights in his mud pie,
so the adult enjoys building things,
especially things of his own design.
\medskip
\dots\ Second is the pleasure of making things that are useful to other people.
Deep within, we want others to use our work and to find it helpful.
\medskip
\dots\ The magic of myth and legend has come true in our time.
One types the correct incantation on a keyboard,
and a display screen comes to life,
showing things that never were nor could be.
\medskip
Programming then is fun
because it gratifies creative longings built deep within us
and delights sensibilities we have in common with all men.
\author FREDERICK P. BROOKS, JR., {\sl The Mythical Man-Month\/} (1975)
\end{chapterquote}

