% ASCREEN-3.2-HANDBUCH --- Vorwort
% Copyright (C) 1992 by Anselm Lingnau
%
\chapter*{Vorwort}
\pagenumbering{roman}

Dies ist die Anleitung fr \ASCREEN,
einen Alternativen SCREEN-""Previewer fr \TeX\ auf dem Atari.
Hier wird alles erkl„rt, was Sie wissen mssen,
um \ASCREEN\ zu installieren und anzuwenden.

\ASCREEN\ ist ein schnelles und leistungsf„higes Programm,
das die \DVI-Dateien von \TeX\ auf einem an einen Atari ST,
Mega-ST, STE, Mega-STE oder TT angeschlossenen Monitor darstellt.
\ASCREEN\ l„t sich in beliebigen \TeX-Implementierungen einsetzen
und greift dabei auf die jeweils schon vorhandenen
PK-Zeichens„tze zu,
denn die Auf"|l”sung der Zeichens„tze
und ihre Ordnerstruktur ist beliebig w„hlbar.
Selbstverst„ndlich versteht \ASCREEN\ sich blendend
mit den g„ngigen \TeX-Shells
wie der "`\TeX shell"' von Heidrich, Kieling und Maluschka
oder {\em C\TeX\/} von Christoph Strunk.
\ASCREEN\ schreibt auch Listen fehlender Zeichens„tze jeweils
im richtigen Format fr die \TeX-""Versionen
von Stefan Lindner oder Christoph Strunk.
šbrigens ist auch Multitasking,
etwa durch PAM's {\tt MultiGEM} oder Ataris knftiges {\tt MultiTOS},
fr \ASCREEN\ kein Problem,
es ist sogar m”glich, nach einem \TeX-Lauf
\ASCREEN\ die neue \DVI-Datei automatisch lesen und anzeigen zu lassen.
\ASCREEN\ untersttzt {\em Fontlibraries},
bei denen Gruppen von Zeichens„tzen in einer einzigen Datei gesammelt werden,
was Plattenplatz spart
und bei langsamen Festplatten einen Geschwindigkeitsvorteil bringt.
Die Fontlibraries von \ASCREEN\ sind kompatibel
zu denen von em\TeX\ fr IBM-artige Computer.

\ASCREEN\ ist in GEM eingebunden und von der Bildschirmhardware unabh„ngig
--- es funktioniert in Schwarzwei und Farbe in diversen Auf"|l”sungen
auf den meisten Rechnern und Monitoren.
Ferner ist \ASCREEN\ "`international"';
landesspezifische Versionen k”nnen durch einfaches n"-dern der Resourcedatei
erstellt werden.

\ASCREEN\ ist ein schnelles und komfortables Programm:
es arbeitet auf Wunsch voraus, w„hrend Sie eine Seite Text lesen,
so da die n„chste Seite ohne Verz”gerung zur Verfgung steht.
Sie k”nnen so viele Fenster ”ffnen, wie GEM Ihnen erlaubt,
und verschiedene Textseiten gleichzeitig betrachten.
Oder verschiedene Teile derselben Seite.
Wenn Sie eine šbersicht ber eine Seite bekommen m”chten,
k”nnen Sie sie auch verkleinern und so ganz auf den Bildschirm holen.
Das funktioniert sogar fr Doppelseiten.
Wollen Sie Ihren Bildschirm ganz fr die Textdarstellung nutzen
und auf Fenster weitgehend verzichten, so ist auch das m”glich
--- \ASCREEN\ kann eine Textseite
in einem Fenster ohne Kontrollelemente zeigen
und stellt Ihnen so bis auf die Menzeile den ganzen Bildschirm
zur Verfgung.
Weitere "`normale"' Fenster sind natrlich auch hier m”glich.

Schlielich untersttzt \ASCREEN\ auch \HyperTeX,
ein Verfahren zur Erstellung von Dokumenten mit "`Querverbindungen"'.
Sie k”nnen mit \HyperTeX\ Teile eines Dokuments so mit anderen verbinden,
da Sie durch einfaches Anklicken mit der Maus etwa zur Definition eines
Begriffs oder zu weiteren Verweisen kommen k”nnen.

Und noch eine letzte gute Nachricht:
Sie drfen \ASCREEN\ benutzen, ohne dafr etwas bezahlen zu mssen,
und Sie drfen das Programm auch allen Ihren Verwandten, Bekannten,
Freunden und Feinden schenken --- unter zwei kleinen Bedingungen:
Sie drfen dabei kein Geld verdienen,
und Sie drfen auch nicht so tun,
als h„tten Sie \ASCREEN\ selbst geschrieben.
(Ehre, wem Ehre gebhrt.)

\stars

Diese Anleitung besch„ftigt sich
weder mit der Herstellung von \TeX\ genehmen Manuskripten an sich
(darber gibt es dickere und bessere Bcher),
noch mit der Bearbeitung solcher Manuskripte durch \TeX,
noch mit der Installation eines \TeX-Systems.
Ich setze voraus,
da Sie zumindest so viel von \TeX\ verstehen,
da ich Ihnen nicht erkl„ren mu, wofr ein Previewer berhaupt gut ist,
und da Sie ber ein installiertes \TeX-System verfgen.

Manche Abs„tze in der Dokumentation sind etwas kleiner gedruckt,
und links von ihnen stehen die Symbole \fbox{\bf Aha} oder \fbox{\bf !!!}.
\fbox{\bf Aha} bezeichnet Abs„tze,
in denen interessante, aber nicht so wichtige Sachen erkl„rt werden.
\fbox{\bf !!!} weist auf wichtige Stellen hin.

\stars

An dieser Stelle m”chte ich verschiedenen Personen meinen Dank aussprechen:
zuerst na"-tr"-lich Donald~E. Knuth, der \TeX\ erfunden und verschenkt hat,
und Leuten wie Stefan Lindner, Lutz Birkhahn oder Christoph Strunk,
die sich abmhen, um gute und billige Implementierungen von \TeX\ 
fr den Atari zur Verfgung zu stellen.
Roy Middleton stellte mir Zeit und einen Rechner zur Verfgung,
als ich die allererste Proto-Version von \ASCREEN\ schreiben wollte.
Neben meinen Beta-Testern fr \ASCREEN~2 (und~3),
Peter D”mel, Cornelius Krasel und Volker Kurz,
mssen einige Benutzer von \ASCREEN~2 erw„hnt werden,
deren Kommentare und Kritik mageblich zur Verbesserung jener Version
beitrugen und auch in diese Neuimplementierung eingingen, zum Beispiel
(in alphabetischer Reihenfolge)
Thomas Braun, Peter Eckel, Gregor Fritz, Ralf Michael Handl, Johannes Hill,
Markus Michalek, Frank Mittelbach und Jean-Pierre Seifert.
Michael Kaib machte es m”glich,
da ich \ASCREEN~3 auf einem Atari~TT ausprobieren konnte,
und steuerte Kommentare ber die Verwendung von \ASCREEN\
mit {\em PAM's MultiGEM\/} bei.
Lutz Birkhahn verdanke ich den Code fr die {\tt IMG}-Einbindung,
die mir selbst zu umst„ndlich war,
und Eberhard Mattes (der Guru von der PC-Seite)
erkl„rte mir sein {\tt FLIB}-Format.
Wichtige Beitr„ge zu \ASCREEN~3 lieferten
neben einigen schon genannten Personen unter anderem
(ebenfalls in alphabetischer Reihenfolge)
Stefan Eissing, Dieter Fiebelkorn, Michael Hoppe, Stefan Haake,
Karsten Isakovic, Julian Reschke, Herbert Sauro, Thomas Uhl, Robert Wilhelm
und Martin Wunderli(ch?).
Zahlreiche Leute schickten mir auch die erbetene Postkarte,
ich habe schon eine ganz nette Sammlung, die aber durchaus noch wachsen darf
(wink, wink). Vielen Dank an alle!\\[1ex]

\makebox[\textwidth]{Eppstein, im November 1992\hspace{\fill}--- A. L.}

\begin{chapterquote}
``And what is the use of a book,'' thought Alice,
``without pictures or conversations?''
\author LEWIS CARROLL, {\sl Alice in Wonderland\/} (1865)
\end{chapterquote}
